<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>生活技能 - 标签 - Shuzang's Blog</title><link>https://shuzang.github.io/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%8A%80%E8%83%BD/</link><description>生活技能 - 标签 - Shuzang's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-CN</language><managingEditor>lylw1996@qq.com (shuzang)</managingEditor><webMaster>lylw1996@qq.com (shuzang)</webMaster><copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</copyright><lastBuildDate>Thu, 23 Jan 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://shuzang.github.io/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%8A%80%E8%83%BD/" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>生活技能10-租房注意事项</title><link>https://shuzang.github.io/life-skills-10-notes-on-renting/</link><pubDate>Thu, 23 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate><author>作者</author><guid>https://shuzang.github.io/life-skills-10-notes-on-renting/</guid><description><![CDATA[<p>租房是现在和未来几年逃不开的话题，这里总结租房时要注意的事情</p>
<h2 id="找房子">找房子</h2>
<ul>
<li>可以通过熟人、网络、小区广告等了解情况，节省费用，但耗时耗力。</li>
<li>找中介是可以的，但要找正规中介，别被坑</li>
<li>可以找知名的互联网租房平台，但一定要看房</li>
<li>一次性只有很小的可能找到心仪的房子，可以先短租一段时间，利用这段时间不断走访和看房，最终挑选自己喜欢的房子</li>
<li>租房有时会花费很长时间，不要等到上一个房子快到期的时候才招。一般至少提前2周左右开始找房</li>
<li>最好选择和同学或者熟人合租。如果是和不认识的人合租，一定要互相留下身份证复印件和联系电话</li>
<li>自己租房的要查看所租房子的产权证、房东的身份证明等。如果是与中介签订出租合同，要查看中介机构与房东的委托代理协议，了解中介机构的代理时间</li>
<li>法律上，二房东如果将租赁的房屋转租，必须要经过原房东的同意，否则无效。因此租房者可以要求查看二房东与原房东所签订的租赁合同。此外，转租合同的终止日期不得超过原租赁合同规定的终止日期，否则租房者会承担比较大的风险</li>
</ul>
<h2 id="看房子">看房子</h2>
<ul>
<li>房子不要靠近繁忙的马路，隔音不好的话影响睡眠质量</li>
<li>选择采光和通风比较好的房子</li>
<li>周边生活配套设施要齐全方便，如菜市场、超市、公共交通、快递点、就医条件等等</li>
<li>应检查屋内家具、电器、门窗、阀门等是否老化或损坏，所有的物品列清单并和房东商量好损坏赔偿细节，并写入租房合同中。</li>
<li>不能使用的物品或者使用过程中损坏，可以要求房东维修，如果房东承诺变更，有必要在合同中说明。</li>
<li>物业交验应作为合同的附件：如果通过中介租的房，交接时中介公司会提供一张物业清单作为合同附件且注明损坏程度。而如果是自己租房，需要记录水、电、气三表的具体数值、内部电器的使用情况、业主暂存物品的状况等，并作为合同附件一一说明。</li>
<li>房屋交接完后尽快更换锁芯，正式入住后，如果碰到设施正常使用中出现故障等情况，应当第一时间找房东或中介。</li>
<li>水电、物业、取暖、卫生等费用都要实现商量好并写进合同，电表、水表的初始计数要记录</li>
<li>确认房东对房子的所有权，要求查看其身份证、房产证</li>
<li>押金支付要慎重，一般是一个月</li>
<li>商量好付房租的周期，年付、季付或月付，对自己来讲，越短越好</li>
<li>询问周围邻居，不要有太吵闹或不易相处的</li>
</ul>
]]></description></item><item><title>生活技能9-保养、收纳及旧衣处理</title><link>https://shuzang.github.io/life-skills-9-maintenance-storage-and-disposal-of-used-clothes/</link><pubDate>Sun, 08 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate><author>作者</author><guid>https://shuzang.github.io/life-skills-9-maintenance-storage-and-disposal-of-used-clothes/</guid><description><![CDATA[<p>正确的使用和保养可以延长衣物的使用时间，并使衣物看起来整洁干净，下面就对这些步骤做整理和介绍。</p>
<h2 id="1-概述">1. 概述</h2>
<p>整篇文章的思路是根据面料进行处理，但最终发现这样太过复杂，平时洗衣服前如果想这么多，还不如全部扔进洗衣机，因此简化一些流程。洗涤、熨烫、收纳的目的是使衣服保持干净整洁，现代人的服装更新换代很快，基本不需要考虑损坏的情况，因此，只考虑合理收纳而不考虑防损坏的保管。下面是完整的衣物处理流程</p>
<ol>
<li>将内衣袜子单独分开，手洗</li>
<li>将需要干洗的衣服比如羽绒服单独打理好送去干洗店</li>
<li>将剩下的衣服分为浅色和深色</li>
<li>温水加入洗衣液搅匀，放入衣物，浸泡1~2小时</li>
<li>洗衣机洗涤，一次无法洗干净可多次</li>
<li>漂洗去除洗涤剂和脏水，对领口、袖口等部位揉搓重点去污</li>
<li>使用对应的衣架将衣服挂出晾干</li>
<li>晾干的衣物中有褶皱的使用挂烫机熨平</li>
<li>按季节整理保存，适当使用收纳箱</li>
</ol>
<p>其中有部分注意事项</p>
<ol>
<li>如果衣服比较干硬，适当使用柔顺剂</li>
<li>如果衣服发黄，适当使用漂白剂</li>
<li>对全自动洗衣机来说，浸泡、洗涤、漂洗都自动完成，但结束后注意一下衣领等部位是否干净</li>
</ol>
<h2 id="2-熨烫">2. 熨烫</h2>
<p>衣物经水洗后，吸水膨胀或收缩，加上洗涤剂和洗衣机的机械外力的揉搓，外形通常会发生一定的变化。经过熨烫后，大多数衣物能恢复到原来的状态，甚至可以通过重新塑型弥补剪裁和缝纫时的不足，所以熨烫也是对服装再次加工的一个过程。</p>
<h3 id="21-熨烫作用">2.1 熨烫作用</h3>
<p>对衣物进行熨烫的主要作用是成型、熨平。</p>
<p><strong>成型</strong>，通过设计、裁剪和缝纫将面料制作成衣物的过程就是一个塑造衣物形状的过程，称之为成型。但仅靠裁剪和缝纫显然是不够的，熨烫可以改变纤维的伸缩度和构成衣物的线的密度、方向等结构，使衣物各个部位变得挺拔或舒展，从而适应人体曲线和日常活动的要求，使穿着更加舒适。因此，熨烫也具有成型的作用。</p>
<p>衣物熨烫的整个过程可通过熨斗手工完成，目前最常用的还有挂烫机。</p>
<p><strong>熨平</strong>，成型是使衣物获得一定的立体造型，熨平则相反，是通过熨烫，消除衣物穿着过程中的皱痕，使其平滑挺直的过程。</p>
<h3 id="22-基本原理">2.2 基本原理</h3>
<p>熨烫的基本原理是在加热条件下拆散服装纤维的分子间结构，冷却后使其在新的环境下建立平衡，从而将衣物形状固定。这样定型的服装持久程度是相对的，亲水性的面料持久性差，会在水洗后消失，如棉、毛、黏胶纤维等；疏水性面料持久性要好一点，可经过多次洗穿，比如涤纶等。这种方式叫做热定型，熨烫的热定型必须具备四个基本要素。</p>
<p><strong>热能</strong>，需要加热拆散服装纤维的分子间结构，然后在外力作用下(熨斗)发生形变，并保持下来，这种性质称为热塑性。所有的纤维都有热塑性，但不同的纤维对热的敏感程度不同，天然纤维是非热敏性材料，熨烫温度过高只会变黄变焦，合成纤维及醋脂纤维则是热敏性材料，温度过高会严重收缩或熔化。</p>
<p><strong>水分</strong>，水分能减小分子间、纤维间和纱线间摩擦力，增加衣物可塑性，因此熨烫时经常需要给面料加湿使其湿润软化，但这只对亲水性材料有效，比如天然纤维。合成纤维则是疏水性材料，熨烫时润湿没有帮助，主要利用纤维本身的热塑性。</p>
<p><strong>压力</strong>，衣物在热能和水分作用下分子间结构被拆开，容易变形，此时施加压力就能将其在人们需要的位置和形状上固定下来，达到定型目的。</p>
<p><strong>冷却</strong>，定型后的衣物只有经过冷却干燥，分子间结构才能稳定，不会再次轻易变形。</p>
<h3 id="23-如何熨烫">2.3 如何熨烫</h3>
<p>熨烫的基本工具是熨斗，现在很多人也使用挂烫机。熨烫的方法及一些技巧如下。</p>
<p><strong>水的运用</strong></p>
<p>较薄的面料如棉、麻、蚕丝、黏胶等，可以一边加湿一边熨烫，因为水分易挥发。</p>
<p>质地紧密、厚实且吸湿好的面料，如纯毛及毛与化纤混纺，可以垫湿布熨烫（湿布必须是棉制品，因为棉纤维能承受较高的熨烫温度）。因为加湿过多，水分不易挥发，即使烫平，过一段时间(1-2h)还是会恢复原来的状态。厚实的化纤织物也往往不耐高温，垫湿布熨烫可以将水分迅速化为蒸汽，均匀的分散在面料内部，提高受热面积，带来更好的熨烫效果。</p>
<p><strong>温度的掌握</strong></p>
<p>在熨烫过程中，适宜的温度至关重要。不同的面料需要的熨烫温度不同，见下表。若温度过低，水分不能转化为蒸汽，不能使纤维分子产生运动，达不到熨烫目的。相反，熨烫温度过高，会使纤维发黄，甚至炭化、分解。对于合成纤维会引起收缩、熔融。</p>
<table>
<thead>
<tr>
<th>面料名</th>
<th>直接熨烫温度</th>
<th>垫干布熨烫温度</th>
<th>垫湿布熨烫温度</th>
<th>纤维分解温度</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>棉织物</td>
<td>175-195</td>
<td>195-220</td>
<td>220-240</td>
<td>150-180</td>
</tr>
<tr>
<td>麻织物</td>
<td>185-205</td>
<td>200-220</td>
<td>220-250</td>
<td>150-180</td>
</tr>
<tr>
<td>羊毛织物</td>
<td>160-180</td>
<td>185-200</td>
<td>200-250</td>
<td>130-150</td>
</tr>
<tr>
<td>桑蚕丝织物</td>
<td>165-185</td>
<td>185-190</td>
<td>190-220</td>
<td>130-150</td>
</tr>
<tr>
<td>柞蚕丝织物</td>
<td>155-165</td>
<td>175-185</td>
<td>185-210</td>
<td>130-150</td>
</tr>
<tr>
<td>黏胶纤维织物</td>
<td>160-180</td>
<td>180-200</td>
<td>200-220</td>
<td>150-180</td>
</tr>
<tr>
<td>醋脂纤维织物</td>
<td>110-130</td>
<td>130-160</td>
<td>160-180</td>
<td></td>
</tr>
<tr>
<td>涤纶织物</td>
<td>150-170</td>
<td>180-190</td>
<td>200-220</td>
<td></td>
</tr>
<tr>
<td>锦纶织物</td>
<td>125-145</td>
<td>160-170</td>
<td>190-220</td>
<td></td>
</tr>
<tr>
<td>维纶</td>
<td>125-145</td>
<td>160-170</td>
<td>不可</td>
<td></td>
</tr>
<tr>
<td>腈纶</td>
<td>115-135</td>
<td>150-160</td>
<td>180-210</td>
<td>280-300</td>
</tr>
<tr>
<td>丙纶</td>
<td>85-100</td>
<td>140-150</td>
<td>160-190</td>
<td></td>
</tr>
<tr>
<td>氯纶</td>
<td>45-65</td>
<td>80-90</td>
<td>不可</td>
<td></td>
</tr>
<tr>
<td>氨纶</td>
<td>90-110</td>
<td></td>
<td></td>
<td>130</td>
</tr>
<tr>
<td>皮革</td>
<td></td>
<td>80-95</td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>熨烫时一般需要先预热到一定的温度再开始烫，因为加湿熨烫时，水分变为蒸汽要带走热量，而且湿度越大，熨烫温度下降越快，预热可以保证温度的不断补充，从而提高熨烫的效果并缩短时间。另外，散热速度过快可能造成热力不足，这时需要放慢熨烫速度，整个过程熨斗应先轻后重，使水分蒸发扩散均匀、温度分布均匀。</p>
<p><strong>压力与时间</strong></p>
<p>压力越大，时间越长，熨烫效果越明显，但也应区别对待。有顽固褶皱的衣物加大压力并稍延长几秒就可熨平，毛织物、起绒类织物则不宜高压长时间熨烫。</p>
<p><strong>冷却的方法</strong></p>
<p>纤维在熨烫时定型是暂时的，只有通过急骤冷却，才能使纤维分子停止或大大减少运动，以达到“完全”定型的目的。冷却的方法有以下两种。</p>
<ul>
<li>机械冷却法：使用空心熨烫板，铁或铝制，下面一台抽风机或真空机通过管道进行抽风。熨烫中或熨烫即将完毕，只要开动抽风机，将水分、余热全部抽掉，即可迅速冷却。</li>
<li>自然冷却法：这是普通家庭熨烫中常用的方法，即熨烫后衣物自然降温。要使自然降温速度加快，需要熨烫时将水分熨干，熨斗边熨烫边去掉湿布，并在刚熨烫过的部位吹凉气，也能达到加快冷却的目的。</li>
</ul>
<p>当然，熨烫技术有一定的灵活性。例如，熨烫丝绸服装，白色和深色所用温度、水分和压力是不同的。白色丝绸温度高了易发黄，所以熨烫温度可低些，水分可少一些，但压力可以加大，增大压力弥补温度和水分的不足，从而达到熨烫的目的；而熨烫深色丝绸，温度可以稍高些，比烫其他衣物高10～15℃，水量也可稍大，但压力最好小些。浅色织物可以直接熨烫正面，深色织物则最好直接熨烫反面。对于缎纹组织织物，以烫反面为主。如果是起绒织物，先在正面垫湿布熨烫到八成干后，撤掉湿布，趁热及时用软毛刷刷顺绒毛（一定要沿同一方向刷），然后挂起晾干，熨烫时压力不宜大。熨烫针织羊毛衫，压力不能过大，要半提熨斗进行悬烫，主要是利用热力将湿布上的水分化为蒸汽散发到毛衣内部，达到熨平的目的，熨斗温度控制在180℃以下，但不能将湿布烫干。烫平后应立即提起衣服轻轻抖动，将热量和水气散发掉，晾干后方可折叠收藏。</p>
<h3 id="24-熨斗和挂烫机">2.4 熨斗和挂烫机</h3>
<p>如今挂烫机的使用已经很常见，具体的选择还是要看自己。掌握了正确的方法后，熨斗的效果要好很多，但是挂烫机更加方便，而且不会损坏衣物。</p>
<h2 id="3-洗涤">3. 洗涤</h2>
<p>常用的洗衣服的方法分干洗和湿洗两种，服装类型不同，面料种类不同，污渍不同，洗涤方法都不相同。</p>
<h3 id="31-湿洗">3.1 湿洗</h3>
<p>湿洗就是用水洗，加入洗涤剂，在适宜的温度下洗涤，适合水溶性的污渍，不过对油性污渍也可通过洗涤剂达到清洁目的。由于不同纤维吸水膨胀时的性质不同，因此湿洗引起的收缩、变形、绽开、褶皱、掉色等现象也不同，但总体来说，湿洗方便且不会造成严重后果，是最常用的洗涤方法。</p>
<p><strong>棉类服装</strong></p>
<p>棉类服装可手洗或机洗，温度根据颜色确定，深色服装温度不应太高，也不宜浸泡过久，避免褪色，而且应该和白色及浅色服装分开洗涤。同时还应当区别不同的棉类面料，如缎纹织物、提花织物及其他长浮线织物不宜用硬刷强力刷洗或在洗衣机中剧烈搅动，以免布面起毛；卡其、华达呢、哔叽等斜纹织物可以在平整的板面上顺织纹刷洗。</p>
<p>多数棉类服装机洗时，水的温度应该在30～50℃，开机搅洗10min。比较薄的衣服适合手洗，白色衣物可用碱性稍强的洗涤剂，有色衣物可用碱性稍小的洗涤剂，彩棉则用中性洗涤剂。除白色外，各种染色的棉类服装不应在阳光下暴晒，最好反面朝外在阴凉处阴干，以防止褪色。</p>
<p><strong>麻类服装</strong></p>
<p>麻类服装的洗涤与晾晒方法与棉服大致相同。但麻 纤维较硬脆，不能剧烈揉搓，更不能用硬刷刷洗，也不要用力拧绞，以免麻纤维断裂、服装起毛，影响服装外观、缩短寿命。如果面料上含有硬挺剂、着色剂或黏合剂，洗涤温度应低于40℃。经过树脂整理的衣领（硬领），可用板刷或小毛刷蘸些肥皂或洗衣粉轻轻刷洗，切不可用力揉搓。</p>
<p><strong>真丝服装</strong></p>
<p>真丝服装比较娇嫩，对薄型高级服装和起绒服装最好干洗，一般的真丝服装手洗比机洗更好，因为后者易使真丝绸受损。手工洗涤时，需注意以下五点。</p>
<ol>
<li>洗前浸泡时间不宜过长，3～5min或再长些，不能用力过猛，切忌拧绞。</li>
<li>宜手工大把地轻轻揉洗，对较脏的部位，把衣服平铺后，用软毛刷蘸洗涤液按绸面纹路轻轻刷洗，不宜用搓板和硬刷。</li>
<li>最好用中性、较高级的洗衣粉或洗涤剂，以保护真丝绸所特有的独特天然光泽，如用皂片，浓度可低些。</li>
<li>宜用微温或冷水洗涤，以防褪色。</li>
<li>如用肥皂或碱性洗衣粉洗涤，洗涤后，在清水中投洗3、4次后，要放入含有醋酸的冷水内浸泡2～3min，以中和衣服内残存的碱液。即使用中性洗衣粉，在最后清洗液中也可放少量醋酸，这样既对服装有保护作用，又能改善服装的光泽。
真丝绸服装洗后在阴凉处晾干，千万不要暴晒，也不要在露天过夜，以免褪色。</li>
</ol>
<p><strong>毛料服装</strong></p>
<p>高级呢绒服装必须干洗，对一般呢绒服装来说，也是干洗优于水洗。</p>
<p>呢绒服装如沾污过多、过久，不但不易洗净，而且强力下降，因此，呢绒服装不宜穿得太脏再洗，以免损坏服装。</p>
<p><strong>黏胶纤维服装</strong></p>
<p>黏胶纤维湿强度差，因此，在洗液中浸泡时间要短，宜随浸随洗。白色或色牢度好的用70℃水洗，色牢度差的可用40℃或50℃水洗。洗涤时，最好手洗，不可剧烈揉搓，可大把轻轻揉洗，防止织物起毛。洗净后，把衣服叠起来，大把地挤掉水分或用毛巾包卷好，将水压出，切勿拧绞。黏胶纤维服装不耐晒，洗后宜阴干。
近年，许多再生纤维素纤维的服装洗涤方式与黏胶纤维服装相似，如竹浆黏胶纤维湿态强度较低，要防止湿态下被洗坏；莫代尔纤维服装洗涤时易发毛，故应避免用力摩擦。</p>
<p><strong>涤纶服装</strong></p>
<p>机织涤纶织物可机洗，但洗涤时间、甩干时间要短。洗涤温度不宜超过70℃，因为合纤的耐热性较差，在高温下会收缩、软化。无论机洗、手洗，不要剧烈揉搓，以防纤维磨毛而产生小球。
针织涤纶服装适合手工洗涤。浸泡片刻后，宜用碱性小的皂液或高级洗衣粉洗涤，揉搓要轻，清水漂洗后挤压掉水分，不要拧绞。在通风处挂晾，不要在阳光下暴晒，以防止变色或泛黄。洗涤后，无需熨烫。</p>
<p><strong>锦纶服装</strong></p>
<p>普通锦纶机织服装可机洗，但须以线脚不易滑出为前提。洗涤、出水、甩干时间要短，以防起皱。除白色服装可用70℃水洗外，一般洗涤温度为40～50℃。白色  服装经多次洗涤和穿着后，可能带灰色，可用过硼酸钠漂白。
锦纶轻薄服装和针织服装（如锦纶弹力衫），因机洗容易擦伤，宜手工洗。在低温洗涤液中轻揉，切忌重擦硬刷，洗涤和清洗时不可拎涮。出水后用干浴巾将服装包卷好，挤除水分后在通风处晾干。勿拧绞，以免留皱；勿带水晾挂，以防服装变形。</p>
<p><strong>腈纶服装</strong></p>
<p>腈纶的耐磨性和弹性都不如纯毛和毛/涤服装，洗涤时，宜先在冷水中浸泡10min，然后在低温（30℃）洗涤剂或中性洗液中轻轻揉洗，忌高温和用力搓擦。洗时不要随便拉抻和拎涮，以免变形；洗后，用干浴巾包卷好，挤除水分后在通风处晾干。</p>
<p><strong>维纶服装</strong></p>
<p>维纶服装的洗涤方法与棉制服装大致相同，但要避免用碱性强的肥皂，刷洗也不宜过重，以防起毛。可在30～50℃水温下机洗。手工洗涤时，不能用热水浸泡。洗后以阴干为好。</p>
<p><strong>氯纶、丙纶服装</strong></p>
<p>这两种服装洗涤时应在微温或冷水中进行。可采用中性洗衣粉大把地轻揉，切忌用力洗刷，以防服装起球。洗净出水后不加拧绞，压水或脱水后阴干。</p>
<p><strong>羽绒服</strong></p>
<p>如个别部位污迹较重，可先用软布蘸汽油轻擦后，将服装浸泡在温水冲调的洗衣粉（或皂片）溶液中。浸透后，用软毛刷刷去污迹，再用清水漂洗数次。然后，摊平在桌面上，垫上干毛巾挤压水分，再用衣架晾在阴凉处，晾干后在阳光下小晒。干后，用小棍轻轻拍打，使羽绒蓬松。</p>
<p><strong>仿毛皮服装</strong></p>
<p>仿毛皮服装的底布大多是棉纱，绒毛是腈纶、涤纶或锦纶等，有长绒和短绒两种。其洗涤方法是：先在冷水中浸泡10min，再在40℃中性洗液中大把揉洗，边浸边洗，洗涤时间不超过10min，  切忌用硬板刷。短绒服装用软毛刷顺序刷洗，洗净后晾干，再用干毛刷将倒伏的绒毛轻轻刷起。长绒服装晾至半干时，取下抖动几分钟，使绒毛松散后继续晾干。</p>
<h3 id="32-干洗">3.2 干洗</h3>
<p>干洗又称化学清洗，是用各种化学溶剂，如三氯乙烯、四氯化碳、丙酮、汽油、松节油等，去除服装上的油腻、树脂或油漆等污渍。通常以三氯乙烯、四氯化碳应用最普遍。
用上述化学溶剂干洗服装时，不仅能溶解油脂、树脂或油漆等，同时，还会将与这些油脂结合在一起的污垢，随着溶剂的挥发从织物上除去。而且，干洗的服装不变形，快干，织物的牢度不受影响，不掉色，也不会产生缩水问题。</p>
<p>干洗的不足之处是洗净力较差。油脂性污垢可以溶洗除掉，而水溶性污垢却不易全部洗去；脱脂时并不脱色，因而白色服装难以获得纯白效果；溶剂有一定的毒性，价格较贵，易燃，需防火。</p>
<p><strong>干洗方法</strong></p>
<ul>
<li>毛料西服的干洗：在干洗前，先通风晾晒，然后用毛刷轻轻拍打，使服装中的尘埃脱落，再用毛刷从上往下轻轻地刷。接着用毛刷或毛巾蘸少量汽油将呢面顺序擦洗一遍，沾污严重的部位多刷几下。也可以用三分汽油、七分清水搅匀，将毛巾浸湿后拧干。把西服一面铺在桌面上，上面铺毛巾，然后用熨斗均匀地推压。因为湿毛巾含有汽油，用熨斗一烫，西服上的污物就可蒸发消失。干洗一面后，再干洗另一面。最后，再将西服熨烫一次，把西服吸进的水分完全烫干，就可得到干净、平整的西服。</li>
<li>羽绒服的干洗：干洗前通风晾晒。然后，用软刷刷去表面尘埃。再把羽绒服平铺在干净的桌面上，将毛巾蘸上汽油并用力拧绞几下，再顺序均勻地将服装擦洗两遍。待汽油完全挥发再穿用或收藏。较脏的羽绒服还是以水洗为宜。</li>
<li>毛皮服装的干洗：洗前认真检查皮板，如有破损应用棉线缝好，再用刷子蘸一些酒精或汽油，将毛绒顺序均匀地刷洗，脏的地方可以刷重一些。然后把黄米面（黄米用水泡一昼夜，捞出碾碎，用少许水湿润使之发潮）、白面或滑石粉撒在毛面上，用双手均匀地把它揉到毛内。稍用力拨动毛被，直到毛干、面干。然后，抖动数次，使黄米面脱落，再晾在通风处（不要暴晒），待干燥后，抖净面粉。</li>
<li>皮革服装的干洗：先用一块干净的、不掉色的布蘸湿，擦去皮革表面上的污物，在油污处滴上几滴以1：1：1.5的配比，将氨水、酒精和水共混配制而成的去油污剂，再用湿布擦洗，切忌用汽油、苯类和酯类等有机溶剂，因为有机溶剂会吸去皮革表面的油脂而降低皮革柔韧性，使革面丧失滋润感，变得粗糙、硬化。如发现皮面有小裂纹，  可涂上少量鸡蛋清（不要蛋黄）即可弥合。如发现皮面脱色，可刷上服装或面料染色用的直接染料。以深棕色皮革服装为例，染料配比为：直接黑染料0.2份，直接深棕染料0.8份，水20份调匀。用毛笔蘸涂在脱色的皮面上，晾干后如发现遗留的脱色，可再用上法涂饰。</li>
<li>丝绒服装的干洗：先晾干，并用软毛刷刷去灰尘，再放入汽油内大把轻轻揉捏。脏处多重复几遍。洗净后，挤去汽油，用干净的浴巾包好挤压，打开后抖动几次，再晾干。</li>
</ul>
<p>总之，湿洗和干洗两种洗涤方法的适用范围不同。油性污渍能溶解在干洗溶剂中，不能溶解在水中；而灰尘能溶解在水中，不能溶解在油性溶剂中。因此，对油性污渍最好选用干洗，而水溶性污渍则适合湿洗。从洗涤效果来说，干洗的效果不如湿洗。而干洗对服装的收缩变形及褪色影响小，又因采用特殊的有机溶剂成本较高，适于高档服装如毛料西服、真丝礼服的洗涤。</p>
<h3 id="33-特殊污渍">3.3 特殊污渍</h3>
<p>在日常生活中，人们穿着的服装难免会沾上各种污渍，有些污渍用一般洗涤剂难以洗净，需视污渍种类采用特殊的清洗方法。有时对某种服装面料行之有效的除渍方法，未必适用于另一些类型的服装面料，甚至可能使织物受损，处理不当，不仅会影响服装的色泽和美观，而且有可能使面料受损，降低使用寿命。除渍的原则如下：</p>
<ul>
<li>服装一旦沾上污渍，要及时去除，时间一长，污渍会渗透到纤维内部，与纤维紧密结合，难以去除。</li>
<li>要先搞清污渍种类，才能考虑采用何种除渍方法，否则会使污渍更难除尽。</li>
<li>某些除渍剂对部分纤维或某些色泽有损，去污渍前还要弄清服装所用纤维成分。如果一时无法弄清，可以先在不显眼的褶缝处试一下，观察纤维和色泽是否受损。</li>
<li>用小刷刷洗时要巧刷，由污渍边缘往中心刷，避免留下色圈。切忌用力过猛使面料起毛。硬性污渍须软化后再刷。</li>
<li>在未了解污渍种类前不宜用热水浸泡，有些污渍受热会凝固在服装上，更难以洗除。</li>
<li>多数除渍剂对污渍有一定的作用时间，要多次少用，不要一次多用。在用两种除渍剂时，应把第一种洗净后再用第二种。</li>
<li>草酸有毒性，浓度高时还有损面料。因此，使用浓度不宜过高，在服装上擦洗后，要及时去除酸液。高锰酸钾是强氧化剂，会破坏某些色泽，使用前可先在衣服边角做试验，确定其不褪色时再用。</li>
<li>使用汽油、松节油、酒精等时切勿近火。</li>
<li>一般将沾渍面朝  下，放在软布或吸水纸的衬垫上，在织物反面加滴除渍剂，使污渍不致穿透衣服，必要时再用软布沾除渍剂轻揩，尽量不作搓擦，以免产生“极光”。</li>
<li>污渍去除后，务必清洗服装，勿使除渍剂残留在服装上。</li>
</ul>
<p>常见污渍的去除方法用时到网上查。</p>
<h2 id="4-保养">4. 保养</h2>
<p>各种面料制成的服装，因原料性能不同，故对收藏有不同的要求。</p>
<h3 id="41-服装在保管中易发生的问题">4.1 服装在保管中易发生的问题</h3>
<p>棉、麻、毛、丝等天然纤维及其混纺品的服装，在使用保管过程中容易发生泛黄、脆化、发霉、虫蛀鼠咬等问题。</p>
<p><strong>泛黄、脆化</strong></p>
<p>泛黄指白色或浅色服装在储藏、流通或穿着过程中，因受日光、环境条件的影响或药品的作用而发生的带黄光的变化。造成服装泛黄的原因错综复杂，而且许多泛黄的原因会导致材料的脆化。如洗涤剂在服装上的残留，服装反复受日光、紫外线和干、湿热的影响，服装保管不当等，所有这些，都会引起服装泛黄脆化。易于泛黄的纤维依次为蚕丝、羊毛、锦纶、腈纶、氨纶以及棉和麻等纤维素纤维。另外，服装中因海绵、松紧带等附件泛黄而沾色或泛色的现象也时有发生。近年来，日本还发现，多数香水有促使服装泛黄的作用。</p>
<p><strong>发霉</strong></p>
<p>发霉是霉菌作用于含纤维素或蛋白质纤维的服装，使纤维遭受破坏的结果。霉菌的生长繁殖，需要适当的温度和湿度。服装保存时温、湿度过高，又没洗干净，就容易引起发霉。</p>
<p><strong>虫蛀鼠咬</strong></p>
<p>含天然纤维的服装，因含有纤维素、蛋白质营养物质，是某些虫类的良好食料，如保管时采用不完善的容器或保管方法不妥，容易遭到虫蛀、鼠咬。一般来说，合纤服装是不霉不蛀的，但在合纤的制造、染整、加工过程中，往往加有某种添加剂，如增塑剂、油剂、浆料、色素等，因而在一定的湿热环境下，也会引起轻度发霉。有时，蛀虫为了穿行通过或饥不择食，也会把合纤服装咬坏。</p>
<h3 id="42-服装的收藏">4.2 服装的收藏</h3>
<p><strong>服装保管</strong></p>
<p>外衣穿后应轻刷，除去浮土，并挂在通风处去除水分。针织品不宜挂藏，以防变形。</p>
<p>从洗衣店取回的服装，不要马上收藏起来，要在通风处晾干，使残留的干洗剂充分挥发，然后收藏。</p>
<p>存放服装的房间，湿度要低，温湿度变化要小，选择避免日光直射且通风良好的场所。</p>
<p>在保管洒过香水的服装时，必须将香水味散发去除。</p>
<p>切勿收藏未经清洗的脏衣。服装不宜靠近家庭中的暖气或炉子，并应尽量放在暗处。</p>
<p><strong>各类服装存放方法</strong></p>
<p>棉、麻服装：存放时，衣服须洗净、晒干、折平，衣柜、箱要保持清洁干净，防止霉变。白色服装与深色服装最好分开存放，防止沾色或泛黄。</p>
<p>真丝服装：收藏时，为防潮防尘，要在服装外盖一层棉布或把真丝服装包好。白色服装不能放在樟木箱内，也不能放樟脑丸，否则易泛黄。</p>
<p>呢绒服装：呢绒服装穿着一段时间后，要晾晒拍打，去除灰尘。不穿时放在干燥处。存放前，应刷洗或洗净、烫平、晒干，通风晾放一天。高档呢绒服装最好挂在衣柜内，勿叠压，以免变形影响外观。存放全毛或混纺服装时，用薄纸将樟脑丸包好，放在衣服口袋里或衣柜、箱子内。</p>
<p>化纤服装：有些化纤服装不宜长期吊挂在衣柜内，这样会使其悬垂伸长。在存放含天然纤维的混纺服装时，可放少量樟脑丸或去虫剂，但不要使其直接接触服装，因为这些药剂会使化纤溶胀而降低强度，甚至使服装遭到损坏。</p>
<p>毛皮服装：如果收藏不当，毛皮服装容易出现虫蛀、脱毛、绒毛并结或  皮板硬化等现象，保存时应注意：</p>
<ul>
<li>收藏前挑一个好天气进行晾晒。高档名贵的紫貂、黄狼皮、水貂皮、狐狸皮等大衣，晒时外面要罩上一层白布，利用早上的阳光晒1h即可；兔皮、狗皮、猫皮等大衣晒的时间可适当长些（2～3h）。</li>
<li>晾晒后的毛皮服装，可用竹片或藤条轻轻拍打，除去毛上的尘埃；但对卷毛的毛皮如羔羊皮、滩羊皮等，只能用手拍打或用抖动的方法来松毛除尘。</li>
<li>晒后，要等毛皮服装的热量完全散尽后才能放进衣柜、箱内。存放时，最好用宽衣架挂起来，并在大衣袋内放入用纸包好的樟脑丸或樟脑精。如放在箱内，折叠时应将毛朝里平放，上面不要重压。特别是长毛绒服装，为防止绒毛倒伏，除吊挂外，宜放在箱子最上层。为防止感染污垢和虫菌，要与其他服装隔离单独存放。活里的毛皮服装要将面、里卸开，分别存放。</li>
<li>皮革服装：皮革由胶原纤维组成，经过穿用，难免会因吸湿受潮而发霉、生虫。皮革服装最好经常穿，并常用细绒布揩擦。如果遇到雨淋受潮或发生霉变，可用软干布擦去水渍或霉点。千万不要用水和汽油涂擦，因为水会使皮革变硬，汽油能使皮革的油分挥发而干裂。在穿着皮装时，要避免接触油污、酸性和碱性等物质。皮革服装不穿时，最好用衣架挂起来；当然也可以平放，但要放在其他衣物的上面，免得将其压瘪起皱，影响美观。收藏前要晾晒一下，时间宜在上午9～10时，下午3～4时，不能暴晒，中午阳光直射容易使皮革发热变色，还会使革中的油脂破坏，挂在阴凉干燥处通风即可。收藏时，为增加皮革的柔润度，可用布团在皮革表面薄薄地涂上一层皮革保护剂，然后储存。</li>
</ul>
]]></description></item><item><title>生活技能8-穿衣风格养成及衣服购买</title><link>https://shuzang.github.io/life-skills-8-clothing-style-development-and-clothing-purchase/</link><pubDate>Thu, 05 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate><author>作者</author><guid>https://shuzang.github.io/life-skills-8-clothing-style-development-and-clothing-purchase/</guid><description><![CDATA[<h2 id="1-体型分类">1. 体型分类</h2>
<p>将人的体型分为健壮、肥胖、瘦弱三大类和身高较矮、头较大两种小类别。</p>
<h3 id="11-健壮体型">1.1 健壮体型</h3>
<p>选择大号服装会容易给人比较胖的错觉，为了突出体型优势，应穿合身服饰。上半身衣服下摆在腰下即可，如果长度盖住臀部，会给人松垮之感。</p>
<p></p>
<p>国内裤子容易在腰围处不合身，推荐有富余的直筒裤、低腰裤。适合弱化下身、强调上身的搭配。推荐着重功能性、耐用性，可以表现出硬汉形象的美式风格，并可通过皮带、机械手表等丰富整体搭配</p>
<p></p>
<h3 id="12-肥胖体型">1.2 肥胖体型</h3>
<p>选择合身单品，而不是依靠肥大款式遮肉。</p>
<p>外套选择外搭深色、内搭浅色的对比效果，可以缩短上身宽度。</p>
<p>避免选择鲜艳的颜色，夸张的图案，这两个元素容易让身材“膨胀”，简单的图案与颜色能让人气质沉静</p>
<p>密集竖条纹单品显胖</p>
<h3 id="13-其它">1.3 其它</h3>
<p>瘦弱体型、矮个子、头大类型跳过，归不到这些类</p>
<h2 id="2-服装颜色搭配">2. 服装颜色搭配</h2>
<p>服饰色彩的基础部分，从<strong>色相、明度、纯度</strong>开始。简单来说，每个颜色都是由不同的色相、纯度以及明度三部分构成的。</p>
<ul>
<li>色相，决定是什么颜色</li>
<li>纯度，是指色彩的鲜艳程度，也称之为饱和度</li>
<li>明度，是指色彩的明暗，加入黑白可以改变色彩的明度</li>
</ul>
<p>举个例子，红色掺入白色会变粉红色，纯度下降明度上升。加入黑色，纯度下降明度也下降，成为深红色。</p>
<p></p>
<h3 id="21-基础色搭配">2.1 基础色搭配</h3>
<p>黑白灰是基础颜色，也是一般人的常用颜色</p>
<p></p>
<h4 id="黑白">黑白</h4>
<p>首先，一般人驾驭不了白色长裤。其次，全身主色面积比例最好不是1:1。不过可以用帽子、手表等配饰呼应。</p>
<p></p>
<p>黑主白配</p>
<p></p>
<h4 id="黑灰">黑灰</h4>
<p>下黑上灰</p>
<p></p>
<h4 id="灰白">灰白</h4>
<p>同样应该下深上浅，所以下灰上白</p>
<p></p>
<h3 id="22-基础色加一种颜色">2.2 基础色加一种颜色</h3>
<p>脱离黑白灰的简单搭配时，先只加一种颜色比较容易</p>
<h4 id="白黑蓝">白/黑+蓝</h4>
<p></p>
<h4 id="白黑--绿">白/黑 + 绿</h4>
<p></p>
<h4 id="基础色驼色">基础色+驼色</h4>
<p></p>
<h3 id="23-其它颜色搭配原则">2.3 其它颜色搭配原则</h3>
<p>色相经常以环的形式表示，下面是一个十二色相环，可以按常规的红橙黄绿蓝紫来记</p>
<p></p>
<p>服装搭配中，常用的色彩搭配方式包括：<strong>同类色搭配，邻近色搭配，对比色搭配以及互补色搭配。</strong></p>
<p>同类色是指同一色相环中相距30度以内的任两种颜色。</p>
<p>邻近色是指同一色相环中相距60度以内的任两种颜色。</p>
<p>对比色是指在色相环上相距120度到180度的两种颜色。</p>
<p>互补色是每一个颜色对面，也就是相距180度的颜色。</p>
<p></p>
<h4 id="同类色搭配">同类色搭配</h4>
<p>可以采取上下一色的方式，也可以通过改变颜色的明度，塑造层次感。而且一般下身颜色深于上身颜色为好。</p>
<p></p>
<p></p>
<h4 id="邻近色搭配">邻近色搭配</h4>
<p>主体原则是全身上下主色调不超过三个颜色。常用搭配是<strong>黄绿与绿色，绿色与蓝</strong>色等。</p>
<p></p>
<h4 id="对比色搭配">对比色搭配</h4>
<p>对比色搭配有强烈的视觉冲击，要注意颜色搭配的层次，否则应选择低明度的颜色混搭。</p>
<p>蓝色与红色（色相比较正时，其中一个作为配色）</p>
<p></p>
<h4 id="互补色搭配">互补色搭配</h4>
<p>黑白灰这些中性色可以用来降低违和感</p>
<p></p>
<h2 id="3-一些原则">3. 一些原则</h2>
<p>选择服饰时，简单最重要，简单的含义包括基本款、清新自然、有清爽感和款式简洁，基本款的选择思路有</p>
<ul>
<li>简洁的无图案款</li>
<li>易于搭配的纯色服饰</li>
<li>不带冗余装饰(如刺绣)的服装</li>
</ul>
<p>版型比装饰重要，版型的含义简单理解就是看起来是否合适，最重要的一个评判标准是尺码，不同的衣服品牌可能略有区别，所以买衣服要多试，看手腕的包裹、袖子的长度、裤脚的长度、肩部是否合适等，一定要选择合适的尺码，如果有些地方不合适，可适当要求进行剪裁</p>
<p>丢比买重要，质胜于量，下面几种服饰可以丢掉</p>
<ul>
<li>款式不够简洁的衣服</li>
<li>尺寸不合适的衣服</li>
<li>拉链不好用的衣服</li>
<li>已经穿旧的衣服</li>
<li>两三年没穿过的衣服</li>
</ul>
<p>一定要持有客观性的立场，衣服不是只给自己穿的，也是给别人看的，要始终考虑希望自己给周围的人留下什么样的印象</p>
<p>选择店铺可以遵循下面的原则</p>
<ul>
<li>有大量的基本款供选择</li>
<li>店员不会过于强势，能够轻松试穿</li>
<li>对店员所穿的服装抱有好感</li>
</ul>
<p>服装的颜色尽量选灰、白、黑、藏青、浅驼、浅蓝、深棕，点缀色可以是紫色、湖蓝、橙色和浅粉色，要选没有横条和花纹的纯色服饰</p>
<p>按照一些从某些文章看到的分类规则，我自己的肤色属于黑暖色（秋季型），适合以金色调为底调，暖色饱和度高的色彩，比如驼色、牡蛎色、棕色、金色、苔绿色、金橙色等。不适合黑灰、藏蓝，以及纯度高的颜色。选择红色时，也要选择暗酒红这种明度比较低，比较暗的颜色。越温暖浓郁的颜色越能衬托秋季型人的成熟气质，推荐在相同色系或相邻色系中进行浓淡搭配。</p>
<h2 id="4-购买">4. 购买</h2>
<p>每种衣服大致的价格估计，收藏的店铺，购买时的注意事项</p>
<h3 id="41-上衣">4.1 上衣</h3>
<p>背心：贴身穿着，尽量选好的材质，20左右</p>
<p>T恤/polo衫：好的材质，发黄的、变大的、领口变形的都可以及时换掉，100左右</p>
<p>衬衫：剪裁应得体，白色衬衫最经典和百搭，牛仔衬衫/图案衬衫/其它颜色衬衫自己选择，100-200</p>
<p>卫衣(连帽衫)：过度类型，100-200</p>
<p>针织衫/毛衣：材质重要，可以单穿，也可以内搭衬衫，黑/灰/藏蓝/驼色比较基础</p>
<p>秋衣：一般和秋裤成套购买，150左右</p>
<p>保暖衣：冬季保暖用，100-200</p>
<p>短外套(夹克/西装等)：</p>
<p>长外套(大衣/羽绒服/冲锋衣等)：</p>
<h3 id="42-下装">4.2 下装</h3>
<p>内裤：贴身穿着，材质重要，最好是莫代尔或冰丝的，15以上，推荐品牌为：浪莎、舒雅、优衣库、muji、Jockey</p>
<p>秋裤：和秋衣成套购买，150左右</p>
<p>保暖裤/蚕丝裤：冬季保暖用，100-200</p>
<p>短裤：夏季穿着，100左右</p>
<p>长裤(牛仔裤/休闲裤等)：100以上</p>
<h3 id="43-脚">4.3 脚</h3>
<p>鞋：200以上的知名品牌，以运动鞋为主，辅以靴子，以后可能需要考虑皮鞋</p>
<p>袜子：5-6块，不然穿着不舒服，夏季船袜，春秋短袜，冬季短袜加厚或加绒，下面是一些卖袜子的淘宝店铺推荐</p>
<ul>
<li>口渴怎么办</li>
<li>素人工作室</li>
<li>叽呱袜子铺</li>
<li>Crazy Socks</li>
</ul>
<h3 id="44-配饰">4.4 配饰</h3>
<p>公文包/休闲包</p>
<p>帽子</p>
<p>围巾</p>
<p>手表：目前戴手环</p>
<p>眼镜</p>
<p>腰带</p>
<h3 id="45-其它">4.5 其它</h3>
<p>床单：40-50</p>
<h2 id="5-持续学习">5. 持续学习</h2>
<p>找到自己喜欢的风格，看杂志、网站、街拍，凭直觉收集自己喜欢的造型和单品，在路上看的舒服的衣服也可以拍照记录下来，尽可能收集后，仔细观察其共通之处，包括单品设计、颜色、所表现出来的男性形象气场等。如果收集内容中某单品出现过多，则是自己心仪的</p>
<p>收集的搭配中，注意相似的整体搭配风格，找到自己喜欢的风格，逐渐尝试直到找到自己适合的风格</p>
<p>根据脸型、体型寻找相似明星、时尚达人、服装推荐博主或身边会穿衣服的人，参考他们的着装。</p>
<p>时刻保持清洁干净，锻炼身体</p>
<h3 id="51-公众号和网站">5.1 公众号和网站</h3>
<p>公众号<a href="https://www.zhihu.com/question/20872048" target="_blank" rel="noopener noreffer">思南的时尚笔记</a></p>
<p>公众号<a href="" rel="">女朋友教你穿衣服</a></p>
<p><a href="http://www.yokamen.cn/" target="_blank" rel="noopener noreffer">yoka男士网</a></p>
<h3 id="52-穿衣偶像">5.2 穿衣偶像</h3>
<p><strong>Nick Wooster</strong>，被誉为“世界上最会穿衣的型男”，曾做过著名公司的时尚总监，现在经营者自己的时尚造型公司，他的穿着总能给人眼前一亮的感觉，如何学习他的穿衣风格，可以参考<a href="https://theidleman.com/blogs/style/get-nick-wooster-style" target="_blank" rel="noopener noreffer">How To Get Nick Wooster&rsquo;s Style</a>这篇文章。</p>
<p><strong>Daniel(丹尼尔)</strong>，来自德国，出现在各类街拍中，INS超人气博主，健身顾问，属于健壮体型。丹尼尔的穿搭以简单为主，在夏天大多时候都是休闲裤或者牛仔裤，加简单的 LOGO T恤。正式一点，则会选择修身有型的衬衫。在秋冬季节，由于丹尼尔的身材并不高挑出众，则会选择比较短小简单而有型的外套来凸显身材，拉伸比例。而他本身的单品也并不奢侈，身上常见的牌子有 UNIQLO、H&amp;M、ZARA，再贵一点的就是 CK、Levis，而他的鞋子大多也是 adidas、Nike、Vans 等等。他在INS的ID为@ magic_fox</p>
<p><strong>Dennis Glanz</strong>是来自澳大利亚的时尚型男，极简的纳维亚休闲风格（北欧低调，至简随性的街头风格）是他的穿搭特色，但又不仅局限于此。同时他也是一位 sneakerhead，球鞋是他的标准装备。ID： @ asos_dennis</p>
]]></description></item><item><title>生活技能7-面料及服装分类</title><link>https://shuzang.github.io/life-skills-7-fabric-and-clothing-classification/</link><pubDate>Sat, 30 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate><author>作者</author><guid>https://shuzang.github.io/life-skills-7-fabric-and-clothing-classification/</guid><description><![CDATA[<p>衣食住行，衣排第一，虽然我们从出生开始就与衣物打交道，但这方面的知识除了相关行业从业人员鲜少有人去了解。但掌握一些基础的知识可以为我们日常挑选和保养衣物来服务，提高生活品质。</p>
<p>这一系列主要包括：面料及服装分类，穿衣风格养成及服装购买(包括常用品牌、单品、价格、搭配)，服装保养、收纳及处理。</p>
<p>本篇先了解关于面料的相关知识。从网上的文章<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup>开始入门，查阅权威教材<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2</a></sup>，确保知识的权威性和正确性。尽量从实用角度出发，只总结会用到的，其它的就一览而过不记录了。</p>
<h2 id="1-服用纤维分类">1. 服用纤维分类</h2>
<p>纤维是最原始的面料，需经过处理形成纱线，最后才能制成可以直接用作衣服布料的布匹。</p>
<p></p>
<p>服装用纤维主要分为两大类，<strong>天然纤维</strong>和<strong>化学纤维</strong>，毛皮与皮革等虽然也用作织物，但不属于纤维类别，因此分开在后面的部分讨论。</p>
<p></p>
<h2 id="2-天然纤维">2. 天然纤维</h2>
<p>天然纤维是指从自然界或人工养育的动植物上直接获取的纤维。主要分植物纤维（天然纤维素纤维）、动物纤维（天然蛋白质纤维）和天然矿物纤维三类，矿物纤维一般指石棉，这里不讨论。</p>
<h3 id="21-植物纤维">2.1 植物纤维</h3>
<p>植物纤维实际上是按植物部位来分的。</p>
<p></p>
<h4 id="a-棉">A. 棉</h4>
<p>棉纤维是棉花的种子纤维，成品为棉布，是生活中的主要服装面料。</p>
<p></p>
<p>棉纤维的主要特性包括：</p>
<ol>
<li>良好的染色性，易于染上各种颜色</li>
<li>弹性差，不挺阔，服装穿着易起皱，且起皱后不易恢复</li>
<li>手感柔软，穿着舒适，且吸湿性好，不刺激皮肤，不易产生静电</li>
<li>耐磨性不够好</li>
<li>耐湿热性能好，因此耐水洗，且洗时可用热水浸泡，高温烘干（或熨烫）</li>
<li>缩水严重，因此加工时需要进行预缩处理</li>
<li>不耐酸，图标粗长期穿着不及时清洗或清洗不当，人体汗液中的酸性物质就会使纤维发黄脆损</li>
<li>耐碱，可用碱性洗涤剂清洗</li>
<li>已收霉菌等微生物侵害，导致发霉色变</li>
</ol>
<p>一些常听说的材质都属于棉布，如斜纹布、卡其布、牛仔布、灯芯绒</p>
<p>洗剂方法为：</p>
<ol>
<li>使用碱性洗涤剂，并在穿着后及时清洗</li>
<li>洗后垫湿布熨烫</li>
<li>通风阴凉处晾晒，曝晒可能导致变黄</li>
</ol>
<p>盐是棉布染色时的固定剂，新买的颜色艳丽或深色的棉布可在清水中加入食盐浸泡，之后阴干，从而防止褪色。</p>
<p>棉布易发霉，因此存放时要注意通风，尤其是全棉布料。</p>
<h4 id="b-麻">B. 麻</h4>
<p>麻纤维多是由麻类植物茎秆上的韧皮加工制成，其中的亚麻是世界上最古老的纺织纤维。实际上一直以来用的最多只有亚麻和苎麻，其它的如大麻、罗布麻、黄麻等可纺性较差，现代工艺提高后才开始使用，而且多是和其它纤维混纺。下图中从左到右依次为亚麻、苎麻、黄麻和剑麻。</p>
<p></p>
<p>麻纤维的特性有：</p>
<ol>
<li>光泽较好，有象牙色、棕黄色、灰色等，但纤维间存在色差，成型的织物颜色不均匀。</li>
<li>不易漂泊染色，因此常见麻织品颜色较灰暗。</li>
<li>麻织品较棉织品粗糙硬挺，因此服装多是支撑型的，纹理也多粗细不均，与人体接触可能有刺痒感</li>
<li>弹性较差，易起皱，皱纹不易消失</li>
<li>吸湿性好，导热性好，出汗后不易贴身，适用于夏季</li>
<li>不易产生静电</li>
<li>强度较高，因此结实耐用</li>
<li>耐水洗，耐热，可以高温熨烫（湿熨）</li>
<li>耐酸碱性比棉略强，但总体仍耐碱不耐酸</li>
</ol>
<p>麻纤维较硬，经常折叠的地方容易断裂，因此保存时不宜重压，织物褶皱也不应重复熨烫</p>
<h3 id="22-动物纤维">2.2 动物纤维</h3>
<p>整体上分为毛和腺分泌物（丝），分类树如下</p>
<p></p>
<h4 id="a-蚕丝">A. 蚕丝</h4>
<p>蚕丝是蚕的腺分泌物凝固成的线状长丝，成型的面料是丝绸，在中国具有重要地位。主要分为桑蚕丝（人工养殖）和柞蚕丝（野生）两种，前者占比最大。</p>
<p></p>
<p>蚕丝的主要特性有：</p>
<ol>
<li>柔软有弹性，富有光泽，有特殊的闪光。</li>
<li>染色性好，染色鲜艳</li>
<li>不耐盐水侵蚀，汗液中的盐分可以使蚕丝强度降低，所以夏天要勤洗勤换</li>
<li>碱会损伤蚕丝，因此要避免使用碱性洗涤剂</li>
<li>洗涤时采用柔和的方式，洗后不能绞干，应摊平晾干</li>
<li>不能用含氯漂白剂处理，也不能用含漂白粉的洗衣粉洗涤</li>
<li>耐光性差，过多的阳光照射会使纤维发黄变脆，洗后应阴干</li>
<li>熨烫时要垫布，防止烫黄和水渍</li>
<li>可能出现虫蛀和发霉</li>
</ol>
<p></p>
<h4 id="b-动物毛">B. 动物毛</h4>
<p>平常说的羊毛主要指绵羊毛。</p>
<p></p>
<p>羊毛的特性有：</p>
<ol>
<li>毛纤维弹性好，不易起皱，通过湿热定型易于形成所需造型，但变湿后弹性、抗皱能力和保型能力都会明显下降，因此羊毛织物要避免水洗。</li>
<li>羊毛手感柔糯，触感舒适，隔热保暖性好，是理想的秋冬季衣料。</li>
<li>耐酸不耐碱，不能用碱性洗涤剂</li>
<li>对氧化剂敏感，尤其是含氯氧化剂，会使羊毛变黄、强度下降，因此不能用含氯漂白剂和洗衣粉</li>
<li>纯羊毛织物应干洗，和合成纤维混纺的羊毛织物可以水洗，但应使用中性洗涤剂，温（冷）水</li>
<li>易虫蛀，可生霉，保存前应洗净、熨平、晾干，放入樟脑丸防蛀</li>
</ol>
<p>除绵羊毛外，其它的都是特种毛纤维，与绵羊毛功用相似，但具有一些各自的优良特性。下图第一行从左到右依次为山羊、安哥拉山羊、骆驼，第二行从左到右依次为牦牛、羊驼和骆马。</p>
<p></p>
<h2 id="3-化学纤维">3. 化学纤维</h2>
<p>化学纤维是以天然或人工合成的高聚物为原料，经一定的加工制造出来的纤维，分为<strong>再生纤维</strong>和<strong>合成纤维</strong>两大类。</p>
<h3 id="31-再生纤维">3.1 再生纤维</h3>
<p>再生纤维是以天然高聚物（如木材、甘蔗渣等植物短纤维、动物纤维、废弃动物毛皮等）为原料，经纺丝加工制成的纤维</p>
<p></p>
<h4 id="a-黏胶纤维">A. 黏胶纤维</h4>
<p>黏胶纤维是以木材、棉短绒、竹材、甘蔗渣、芦苇等为原料，经物理化学反应制成纺丝溶液，然后经喷丝孔喷射出来，凝固成纤维。因主要成分仍然是纤维素，特性与棉相似。</p>
<h4 id="b-铜氨纤维">B. 铜氨纤维</h4>
<p>铜氨纤维是将棉浆、木浆中的纤维素原料溶解在铜氨溶液中，经加工而制得，织物比较耐磨。</p>
<h4 id="c-金属纤维">C. 金属纤维</h4>
<p>以金属或其它合金制成得纤维，很早就已存在，但密度大、质硬、不吸汉、易生锈，实际上不适合做衣服。但出于防辐射、导电、耐高温、抗静电等特殊用途，有时候与其它纺织纤维混纺使用。</p>
<h3 id="32-合成纤维">3.2 合成纤维</h3>
<p>合成纤维以石油、煤、天然气及一些农副产品中所提取的小分子为原料，经人工合成得到高聚物，再经纺丝形成纤维。用于服装的主要有以下七大类：</p>
<p></p>
<p>合成纤维具有以下特性：</p>
<ol>
<li>强度高、弹性好，结实耐用，制成得服装保型性好，不易起皱</li>
<li>合成纤维中长丝易勾丝，短纤维织物易起毛起球</li>
<li>吸湿性普遍低于天然纤维，易洗快干，不缩水</li>
<li>易起静电，易吸灰</li>
<li>对热敏感，熨烫时要注意温度和压力</li>
<li>亲油，因此容易吸附油脂且不易去除</li>
<li>不发霉防虫蛀</li>
</ol>
<p>其中涤纶最常用，锦纶耐磨性最好，腈纶性能与羊毛相似，但易起球。</p>
<p>##　4. 纤维鉴别</p>
<p>买衣服要判断面料，线上购买在商品的参数部分查看</p>
<p></p>
<p>线下购买多采用“一看二摸三抓四拆”的方法，看颜色和光泽，摸光滑度和软硬度，抓一下看起皱程度，拆一些纱线做判断。纱线的判断最简单的可以使用燃烧法，通过纤维燃烧的气味、灰烬的颜色和形状可以判断是植物纤维、动物纤维还是合成纤维。但燃烧法较难判断更细节的成分和混纺面料。</p>
<h2 id="5-其它服装材料">5. 其它服装材料</h2>
<p>除以上提到的各种面料外，毛皮和皮革也在服装中占有一定的比例。</p>
<p>直接从动物体上剥下来的毛皮称为生皮，湿润状态下很容易腐烂，干燥后则比较干硬，而且易生虫、易发霉发臭。生皮经过鞣制等处理后，才能形成具有柔软、坚韧、耐虫蛀、耐腐蚀等良好性能的毛皮和皮革。一般将鞣制后的动物毛皮称为裘皮，而把经过加工处理的光面或绒面皮板称为皮革。现代意义上的皮草是裘皮服装及服饰的统称。</p>
<p>毛皮由皮板和毛被组成。皮板密不透风，毛被的毛绒间可以存留空气，从而起到保存热量的作用，因此毛皮是防寒服装的理想材料。虽然毛皮与皮革是设计师和消费者所喜爱的珍贵服装面料，但为了保护野生动物，为了扩大原料皮的来源、降低皮革制品的成本，人造毛皮（仿裘皮）和人造皮革（仿皮革）产品越来越受到关注。它们在外观上与真皮相仿，服用性能优良，缝制方便，从而大量进入服装工业，并以其物美价廉而独具优势。</p>
<h3 id="51-毛皮">5.1 毛皮</h3>
<p>我国地域辽阔，毛皮资源丰富，全国各地分布着400多种家畜和野生动物，毛皮动物占80多种。比较常见的毛皮动物有绵羊、山羊、兔、狗、猫等；比较珍贵的毛皮动物有水獭、紫貂、狐、豹、虎等，其中水獭皮质量最佳，毛密绒厚，富有光泽，有很好的防水性，较其他毛皮耐穿耐用。
由于野生动物受到保护，故高档时装用毛皮主要来自人工伺养的貂皮和狐皮。用狐皮或貂皮做的大衣，具有保暖、富贵、华丽、舒适、轻盈等特点。</p>
<h3 id="52-皮革">5.2 皮革</h3>
<p>皮革根据来源及加工方法不同分为天然皮革、人造皮革和再生皮革。</p>
<p>天然皮革是动物的皮板（原料皮）经一系列化学处理和机械加工制成的，与原料皮性质相比，耐腐蚀性（不会变臭）、耐热性（原料皮65℃变形）、耐虫蛀性及弹性均有提高，且手感柔软、丰满，保型性好，因此应用广泛。目前，服装用革主要有羊皮、牛皮、猪皮，此外，还有少量的蛇皮、麂皮、鸵鸟皮等，其中的鸵鸟皮、蛇皮和鳄鱼皮等都属于特种动物皮。</p>
<p>为了提高原料皮的利用率，往往将较厚的皮板片成多张皮革，故有头层皮、二层皮、三层皮等之分， 如牛皮较厚（约4mm），可分割成3～6层，得到非常轻、薄、软的皮革材料。一般，头层皮（带粒面）质量最好，强度高，但价格较贵；二层（分裂一层）以上的皮质量较差，强度稍低。</p>
<h2 id="6-服装分类">6. 服装分类</h2>
<p>按季节分类</p>
<p>春秋：背心、卫衣、短外套、衬衫、内裤、秋衣秋裤、长裤、短袜、跑鞋(春秋款)</p>
<p>夏：半袖(T恤/polo)、跑鞋(夏款)、船袜、防晒衣、内裤</p>
<p>冬：背心、衬衫、毛衣、保暖衣裤、长外套(大衣/羽绒服)、棉裤、内裤、棉鞋/其它加绒的鞋、加厚的短袜/羊毛袜</p>
<section class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1" role="doc-endnote">
<p><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/49956171" target="_blank" rel="noopener noreffer">知乎-衣服面料全知识</a> <a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:2" role="doc-endnote">
<p>中国纺织出版社, <a href="https://book.douban.com/subject/6730894/" target="_blank" rel="noopener noreffer">现代服装材料学（第2版）</a> <a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</section>
]]></description></item><item><title>生活技能6-医保及就医</title><link>https://shuzang.github.io/life-skills-6-medical-insurance-and-medical-treatment/</link><pubDate>Sat, 23 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate><author>作者</author><guid>https://shuzang.github.io/life-skills-6-medical-insurance-and-medical-treatment/</guid><description><![CDATA[<p>上一篇对五险一金的介绍中已经提到了医保，本篇继续了解医保相关知识，以及医院等级、分类和就医流程。本文基本内容来自<a href="http://www.nhsa.gov.cn/" target="_blank" rel="noopener noreffer">国家医疗保障局官网</a>和网络。</p>
<h2 id="1-医保">1. 医保</h2>
<p>全称「社会医疗保险」，是国家建立的一种社会保险制度，目的是在公民患病时提供一定的补助，缓解看病的经济压力。</p>
<h3 id="11-发展历史">1.1 发展历史</h3>
<p>1998年，国家发布「国务院关于建立城镇职工基本医疗保险制度的决定<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup>」，建立城镇职工医保，之后又启动了新型农村合作医疗制度试点，建立了城乡医疗救助制度，2007年，开启城镇居民基本医疗保险试点，将最后的城镇非从业居民包括进来，从而建立了基本覆盖城乡全体居民的医疗保障体系。</p>
<p>2010年10月28日，全国人大通过了「中华人民共和国社会保险法<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2</a></sup>」，为社会保险体系建立了法律依据，确立了包括基本养老保险、基本医疗保险、工伤保险、失业保险、生育保险等在内的社会保险制度，保障公民在年老、疾病、工伤、失业、生育等情况下依法从国家和社会获得物质帮助的权利。</p>
<p>医保的相关说明如下：</p>
<ul>
<li>参保人员及参保类型
<ul>
<li>职工应当参加职工基本医疗保险，由用人单位和职工按照国家规定共同缴纳基本医疗保险费。无雇工的个体工商户、未在用人单位参加职工基本医疗保险的非全日制从业人员以及其他灵活就业人员可以参加职工基本医疗保险，由个人按照国家规定缴纳基本医疗保险费。</li>
<li>国家建立和完善新型农村合作医疗制度，管理办法由国务院制定</li>
<li>国家建立和完善城镇居民基本医疗保险制度。城镇居民基本医疗保险实行个人缴费和政府补贴相结合。享受最低生活保障的人、丧失劳动能力的残疾人、低收入家庭六十周岁以上的老年人和未成年人等所需个人缴费部分，由政府给予补贴。</li>
</ul>
</li>
<li>缴费年限
<ul>
<li>参加职工基本医疗保险的个人，达到法定退休年龄时累计缴费达到国家规定年限的，退休后不再缴纳基本医疗保险费，按照国家规定享受基本医疗保险待遇；未达到国家规定年限的，可以缴费至国家规定年限。</li>
<li>个人跨统筹地区就业的，其基本医疗保险关系随本人转移，缴费年限累计计算。</li>
</ul>
</li>
<li>医保使用
<ul>
<li>符合基本医疗保险药品目录、诊疗项目、医疗服务设施标准以及急诊、抢救的医疗费用，按照国家规定从基本医疗保险基金中支付</li>
<li>参保人员医疗费用中应当由基本医疗保险基金支付的部分，由社会保险经办机构与医疗机构、药品经营单位直接结算。</li>
<li>社会保险行政部门和卫生行政部门应当建立异地就医医疗费用结算制度，方便参保人员享受基本医疗保险待遇。</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p>2016年，国家开始整合城镇居民基本医疗保险和新型农村合作医疗，建立统一的城乡居民基本医疗保险制度，覆盖除职工基本医疗保险应参保人员以外的其他所有城乡居民。同年国务院印发《“健康中国2030”规划纲要》<sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3</a></sup>，其中关于医保体系的说明为</p>
<blockquote>
<p>健全以基本医疗保障为主体、其他多种形式补充保险和商业健康保险为补充的多层次医疗保障体系。整合城乡居民基本医保制度和经办管理。健全基本医疗保险稳定可持续筹资和待遇水平调整机制，实现基金中长期精算平衡。完善医保缴费参保政策，均衡单位和个人缴费负担，合理确定政府与个人分担比例。改进职工医保个人账户，开展门诊统筹。进一步健全重特大疾病医疗保障机制，加强基本医保、城乡居民大病保险、商业健康保险与医疗救助等的有效衔接。到2030年，全民医保体系成熟定型。</p>
</blockquote>
<p>2019年3月，国务院发布「关于全面推进生育保险和职工基本医疗保险合并实施的意见<sup id="fnref:4"><a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref">4</a></sup>」，将医保和生育保险开始合并，主要的一些内容如下</p>
<ul>
<li>统一参保登记。参加职工基本医疗保险的在职职工同步参加生育保险。</li>
<li>统一缴费和管理。生育保险基金并入职工医保基金，统一征缴。按用人单位原先参见生育保险和职工医保的缴费比例之和确定新的缴费比例，个人不缴纳生育保险费用。职工医保基金不再单列生育保险基金的收入，仅在支出中设置生育待遇支出项目</li>
</ul>
<h3 id="12-缴费说明">1.2 缴费说明</h3>
<p>从第一部分来看，我国医保目前分为职工医保和居民医保两部分，辅以商业健康保险和其它形式的补充保险，构成多层次的医疗保障体系。因此，学生医保本质上是居民医保。</p>
<p>纳入医保的所有人，每个人都有一张医保卡。</p>
<p>居民医保目前覆盖范围为除职工基本医疗保险应参保人员以外的其他所有城乡居民，实行个人缴费与政府补助相结合为主的筹资方式，至2019年<sup id="fnref:5"><a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref">5</a></sup>，个人缴费每年250元，政府补助每人每年不低于520元，一年一缴，全部计入城乡居民医保基金。居民医保每年都需要缴纳，不能停止，不缴费不能享受待遇，报销比例在45%~~65%左右。</p>
<p>职工医保缴纳的费用根据工资决定，按照平均工资，设定一个下限和一个上限，平均工资在该范围内的，缴纳固定的比例，低于下限的，按下限计算缴纳费用，高于上限的，按上限计算缴纳费用。</p>
<p>职工医保基金由统筹基金和个人帐户构成。职工个人缴纳的基本医疗保险费(约工资的2%)，全部计入个人帐户。用人单位缴纳的基本医疗保险费(约工资的8%)分为两部分，一部分用于建立统筹基金，一部分划入个人帐户。划入个人帐户的比例一般为用人单位缴费的30％左右，具体比例由统筹地区根据个人帐户的支付范围和职工年龄等因素确定。</p>
<p>职工医保交满25年，退休后就可以享受终身免费医保报销 。</p>
<h3 id="13-医保报销">1.3 医保报销</h3>
<p>平时去医院看病、到定点药房买药，直接刷医保卡，用的是个人账户的钱，移民、退休、死亡或者去其它城市工作，可以将没用完的钱取出来。而走统筹基金的门诊和手术住院，拥有起付线、报销限额和报销范围。</p>
<p>起付线就是看病花费没到一定数目，不给报销，报销限额就是一个人一年最多只给报那么多，超过的不给报。报销范围指只有医保规定的药品和治疗项目才可以报销。药品目录<sup id="fnref:6"><a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref">6</a></sup>包括西药、中成药、协议期内谈判药品成分和中药饮片，治疗项目可以到网上查询。</p>
<p><strong>报销金额=（治疗总费用—起付线—报销范围之外的费用）×报销比例</strong></p>
<p>以王大爷为例，假设王大爷住院花了40万，起付线是1300元，其中6万元在报销范围外，报销限额是25万，报销比例为80%。</p>
<p>王大爷的报销金额=（40万—1300元—6万）×80%=270960元。</p>
<p>因为超过了报销限额，最后王大爷只能报销25万，剩余的15万需要自费。</p>
<p>在很多城市，只有去指定的医院才能报销，如果去了其它医院，要么不能报销，要么报销比例很低。所以最好选择一个距离自己住的地方或公司比较近的医院，平时看病到该医院而不是随便乱跑。</p>
<p>医保报销的一个普遍规则是，医院等级越高，报销比例越低，所以要根据症状选择医院，小病小灾不需要到大医院，不划算。</p>
<p>职工医保每月缴纳，尽量不要断缴，断缴第二个月起看病就无法报销了，医保断缴超过3个月，不仅要重新缴纳6个月之后才能生效，还会影响连续缴费年限，导致报销限额变低。</p>
<p>关于异地医保报销，分为三种情况</p>
<ul>
<li>在户籍地交社保，本人却长期在外地生活的；</li>
<li>因老家医疗条件不好，去大城市求医看病的；</li>
<li>出差、旅游的时候，在其他城市突然生病的。</li>
</ul>
<p>第一种情况，长期在外定居，需要在当地社保管理中心填写**《长期异地就医登记备案》**，生病的时候去**医保跨省异地联网结算系统**里登记的医院，拿着医保卡就可以直接报销。医院目录可以从国家社会保险公共服务平台<sup id="fnref:7"><a href="#fn:7" class="footnote-ref" role="doc-noteref">7</a></sup>查看，在该网站可以查到哪些医院是异地定点医疗机构、自己的异地就医备案情况、异地就医费用等各种实用的信息。如果去的医院不在该系统中，就只能自己先垫付医疗费用，然后拿着药物清单、收费单据、诊疗证明等，回到参保地，去异地医保窗口申请报销。</p>
<p>第二种情况，老家医疗条件不好，去大城市治疗。需要由老家的医院开具《跨省转诊转院就医备案表》，等当地的社保部门审批之后，转诊到外地就医。如果去的医院已经纳入医保跨省异地联网结算系统**，**看完病直接刷医保卡报销，否则就是自己先垫付，回老家再报销。</p>
<p>第三种情况，出差旅游忽然生病。拿起手机拨打参保地的社保服务电话，告诉工作人员你要查询“异地就医电话”。只要在出院之前拨打异地就医电话，完成电话备案，就可以正常报销，否则，你这次看病的报销起付线将提高5%，报销比例将下降5%。</p>
<p>更多的信息可以查看知乎问答「医保如何报销<sup id="fnref:8"><a href="#fn:8" class="footnote-ref" role="doc-noteref">8</a></sup>」</p>
<h2 id="2-医院分级">2. 医院分级</h2>
<p>医院等级划分标准，是我国依据医院功能、设施、技术力量等对医院资质评定指标。全国统一，不分医院背景、所有制性质等。按照《医院分级管理标准》，医院经过评审，确定为三级，每级再划分为甲、乙、丙三等，其中三级医院增设特等，因此医院共分三级十等。</p>
<p>一级医院是直接为社区提供医疗、预防、康复、保健综合服务的基层医院，是初级卫生保健机构。其主要功能是直接对人群提供一级预防，在社区管理多发病常见病现症病人并对疑难重症做好正确转诊，协助高层次医院搞好中间或院后服务，合理分流病人。（病床数在100张以内，包括100张。）是直接向一定人口的社区提供预防，医疗、保健、康复服务的基层医院、卫生院。</p>
<p>二级医院是跨几个社区提供医疗卫生服务的地区性医院，是地区性医疗预防的技术中心。其主要功能是参与指导对高危人群的监测，接受一级转诊，对一级医院进行业务技术指导，并能进行一定程度的教学和科研。（病床数在101张&ndash;500张之间）是向多个社区提供综合医疗卫生服务和承担一定教学、科研任务的地区性医院。</p>
<p>三级医院是跨地区、省、市以及向全国范围提供医疗卫生服务的医院，是具有全面医疗、教学、科研能力的医疗预防技术中心。其主要功能是提供专科（包括特殊专科）的医疗服务，解决危重疑难病症，接受二级转诊，对下级医院进行业务技术指导和培训人才；完成培养各种高级医疗专业人才的教学和承担省以上科研项目的任务；参与和指导一、二级预防工作。（病床数在501`张以上）是向几个地区提供高水平专科性医疗卫生服务和执行高等教育、科研任务的区域性以上的医院。 企事业单位及集体、个体举办的医院的级别，可比照划定。</p>
<p>2011年卫生部印发的《医院评审暂行办法》明确了分为甲等、乙等和不合格，不合格要在规定期限内整改。</p>
<p>具体而言，一二三级是规模，甲等乙等是能力评价。因此，现在等级高低为：</p>
<p>三特 &gt; 三甲 &gt; 三乙 &gt; 二甲 &gt; 二乙  &gt; 一甲 &gt; 一乙</p>
<p>下面列举关注的医院等级和类型</p>
<table>
<thead>
<tr>
<th style="text-align:center">所在省</th>
<th style="text-align:center">医院名称</th>
<th style="text-align:center">医院等级</th>
<th style="text-align:center">医院类别</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td style="text-align:center">山西</td>
<td style="text-align:center">沁县人民医院</td>
<td style="text-align:center">二级甲等</td>
<td style="text-align:center">综合医院</td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align:center">山西</td>
<td style="text-align:center">山西省长治市人民医院</td>
<td style="text-align:center">三级甲等</td>
<td style="text-align:center">综合医院</td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align:center">山西</td>
<td style="text-align:center">山西省长治市第二人民医院</td>
<td style="text-align:center">三级乙等</td>
<td style="text-align:center">综合医院</td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align:center">山西</td>
<td style="text-align:center">长治医学院附属和济医院</td>
<td style="text-align:center">三级甲等</td>
<td style="text-align:center">综合医院</td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align:center">山西</td>
<td style="text-align:center">长治医学院附属和平医院</td>
<td style="text-align:center">三级甲等</td>
<td style="text-align:center">综合医院</td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align:center">山西</td>
<td style="text-align:center">太原市中心医院</td>
<td style="text-align:center">三级甲等</td>
<td style="text-align:center">综合医院</td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align:center">山西</td>
<td style="text-align:center">太原市第四人民医院</td>
<td style="text-align:center">三级甲等</td>
<td style="text-align:center">专科医院</td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align:center">山西</td>
<td style="text-align:center">山西医科大学第一医院</td>
<td style="text-align:center">三级甲等</td>
<td style="text-align:center">综合医院</td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align:center">山西</td>
<td style="text-align:center">山西医科大学第二医院</td>
<td style="text-align:center">三级甲等</td>
<td style="text-align:center">综合医院</td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align:center">山西</td>
<td style="text-align:center">山西省儿童医院</td>
<td style="text-align:center">三级甲等</td>
<td style="text-align:center">专科医院</td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align:center">河北</td>
<td style="text-align:center">秦皇岛经济技术开发区医院</td>
<td style="text-align:center">二级乙等</td>
<td style="text-align:center">综合医院</td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align:center">河北</td>
<td style="text-align:center">秦皇岛市第一医院</td>
<td style="text-align:center">三级甲等</td>
<td style="text-align:center">综合医院</td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align:center">河北</td>
<td style="text-align:center">秦皇岛市中医医院</td>
<td style="text-align:center">三级甲等</td>
<td style="text-align:center">综合医院</td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align:center">辽宁</td>
<td style="text-align:center">陆军总院</td>
<td style="text-align:center">三级甲等</td>
<td style="text-align:center">综合医院</td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align:center">辽宁</td>
<td style="text-align:center">中国医科大学附属盛京医院</td>
<td style="text-align:center">三级甲等</td>
<td style="text-align:center">综合医院</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<h2 id="3-就医流程">3. 就医流程</h2>
<p>到公立大医院看病：</p>
<ol>
<li>
<p>排队挂号。告诉挂号员你哪里不舒服，她们会帮你选择科室，然后根据挂号单上的位置，找到科室，有些需要在科室门口找到分诊台分诊进行电子登记排队。专家号不用。然后在诊室门口等待医生电子叫号。</p>
</li>
<li>
<p>排队看病。</p>
</li>
<li>
<p>排队缴费。进去看完病后，医生也许会开药，开检查单或化验单。然后你去挂号处缴费，或自助缴费机缴费。</p>
</li>
<li>
<p>到相关科室排队做检查或化验。有些地方需到先到分诊台登记排队。</p>
</li>
<li>
<p>检查结果出来后，找医生复诊看病。一般不需再排队。医生会下诊断，写病历，开药或开治疗单，或开住院单。</p>
</li>
<li>
<p>缴费。在挂号处排队缴费，办住院。或在自助缴费机缴费。</p>
</li>
<li>
<p>回到诊室，排队接受治疗。或到药房取药回家。</p>
</li>
</ol>
<p>如果有医保或合作医疗的，应带医保卡和合作医疗证，并用医保卡挂号，这样才能启动医保，报销医药费。</p>
<section class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1" role="doc-endnote">
<p><a href="http://www.nhsa.gov.cn/art/1998/12/14/art_37_1189.html">http://www.nhsa.gov.cn/art/1998/12/14/art_37_1189.html</a> <a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:2" role="doc-endnote">
<p><a href="http://www.nhsa.gov.cn/art/2010/10/28/art_37_1183.html">http://www.nhsa.gov.cn/art/2010/10/28/art_37_1183.html</a> <a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:3" role="doc-endnote">
<p><a href="http://www.nhsa.gov.cn/art/2016/10/25/art_37_1167.html">http://www.nhsa.gov.cn/art/2016/10/25/art_37_1167.html</a> <a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:4" role="doc-endnote">
<p><a href="http://www.nhsa.gov.cn/art/2019/3/25/art_37_1032.html">http://www.nhsa.gov.cn/art/2019/3/25/art_37_1032.html</a> <a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:5" role="doc-endnote">
<p><a href="http://www.nhsa.gov.cn/art/2019/5/13/art_37_1286.html">http://www.nhsa.gov.cn/art/2019/5/13/art_37_1286.html</a> <a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:6" role="doc-endnote">
<p><a href="http://www.nhsa.gov.cn/art/2019/8/20/art_37_1666.html">http://www.nhsa.gov.cn/art/2019/8/20/art_37_1666.html</a> <a href="#fnref:6" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:7" role="doc-endnote">
<p><a href="http://si.12333.gov.cn/index.jhtml?ret_url=http%3A%2F%2Fsi.12333.gov.cn%3A80%2F">http://si.12333.gov.cn/index.jhtml?ret_url=http%3A%2F%2Fsi.12333.gov.cn%3A80%2F</a> <a href="#fnref:7" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:8" role="doc-endnote">
<p><a href="https://www.zhihu.com/question/41409040">https://www.zhihu.com/question/41409040</a> <a href="#fnref:8" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</section>
]]></description></item><item><title>生活技能5-经济学常识</title><link>https://shuzang.github.io/life-skills-5-insurances-and-public-housing-fund/</link><pubDate>Sat, 09 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate><author>作者</author><guid>https://shuzang.github.io/life-skills-5-insurances-and-public-housing-fund/</guid><description><![CDATA[<p>经济是每个人都躲不开的东西，作为普通人，搞懂一些生活中的经济常识，能帮助我们活得更明白一点，这些知识包括缴税、理财、买房、养老、生育、贷款等等，都是与每个人息息相关的。</p>
<h2 id="1-五险一金">1. 五险一金</h2>
<p>五险一金是每个工作的人都要注意的事情，所以首先就来把它理清楚。</p>
<p>首先，五险一金指的是养老、医疗、失业、工伤、生育五种保险和住房公积金，其中的五种保险统称社保。并且，五险一金是国家强制规定，由个人和公司共同承担，公司不给缴是违法的。</p>
<h3 id="11-怎么缴">1.1 怎么缴</h3>
<p>五险一金的基本缴费规则是
$$
缴费基数 × 缴费比例 = 应缴的钱
$$</p>
<p>设定一个缴费的上限与下限，缴费基数的判定就是，超过上限按上限算，低于下限按下限算，在中间就按工资本身算。个人缴费（从自己工资里扣）的比例如下图所示</p>
<p></p>
<p>公司缴费（不从自己的工资扣）的比例如下图，其中工伤和生育保险完全由公司来缴，其它几种公司也会缴一部分</p>
<p></p>
<p>因此，自己的加上公司缴的，才是完整的五险一金，不过，缴费的比例各地略有不同，具体的应该自己查所在城市的规定。最后领到的工资是扣除五险一金后，再扣除个人所得税，然后剩下的部分。</p>
<p>算一算缴纳的社保其实比例不低，是很大一部分钱了，所以不要只看工资数目，当然，发工资的时候也不要嫌扣的多，毕竟最后这笔钱还是用在了自己身上。</p>
<h3 id="12-怎么用">1.2 怎么用</h3>
<p>我们缴的五险一金最后会到两个地方：统筹基金和个人账户。具体对每种保险要分开看，重点关注养老和医疗保险。</p>
<p></p>
<p>更具体的，要分别来看</p>
<h4 id="养老保险">养老保险</h4>
<p>现行的养老保险其实是一种<strong>现收现付制</strong>，也就是国家用现在工作的人交的养老金发给现在的老年人。当然，领取养老金也要满足一定的条件，即在退休前养老保险缴满15年，如果不够15年，自己缴的那部分会退还，但公司帮忙缴的那部分就没有了。</p>
<p></p>
<p>假设一个人税前工资2万，那么他每个月养老保险要缴8%，也就是1600元，公司缴的大概占20%，大概4000元。一共5600元会统一存放到社保基金中，由国家保管并发放给老年人，等到我们多年后退休，我们也是从社保基金中领取养老金。</p>
<p>具体最后能领多少，基本上取决于两个因素：自己工作多年的平均工资和缴费年限。这两个数字越高，退休后能领的养老金就越多。同时，养老金的计算以当时的社会平均工资为基础，因此不用担心钱贬值的问题，但这个数字就不是自己能决定的了。举个例子，一个人月薪2万，另一个人月薪3500，工龄都是30年，他们退休后的社会平均工资为5000，那么他们可以领到的退休金分别为每月7100元和每月2000元。</p>
<p>但这种制度存在一些问题，第一个是养老金的领取和社会平均工资挂钩，但和物价水平无关；第二个就是随着老龄化社会加剧，上班的人变少，老年人变多，就会导致社保基金入不敷出&hellip;</p>
<p>解决的办法有一些，一种办法是在社保基金有盈余的时候拿这部分钱去投资，比如换取国有企业的股份，每年领取固定红利来发放养老金，还有就是推迟退休年龄和开放生育2胎等，至于效果怎么样，就只能慢慢看了</p>
<p>目前的养老制度是多层次的，即在国家基本养老制度的基础上，还可以参加职业养老保险和商业养老保险。职业养老保险是大公司给员工缴的，比例和国家养老保险差不多，都是个人和公司各缴一部分，这笔钱统一交给基金公司去投资，本金和收益都归属自己，但退休后才能用，当然，现在的人很少在一个公司干一辈子，这个很难说。商业养老保险就是各保险公司推销的那种，虽然买的好很有用，但种类繁多，千差万别，买的时候一定要注意。</p>
<h4 id="医疗保险">医疗保险</h4>
<p>医保的全名叫社会医疗保险，分两部分，自己缴的医疗保险大概2%，会到自己的医保卡账户，公司缴的医疗保险大概8%，一小部分进入医保账户，大部分进入统筹基金。</p>
<p>平常买药门诊用的都是自己的医保卡，其实就相当于一张银行卡，但不是所有药都可以刷医保卡。而遇到重病住院，就需要调用统筹基金里的保险金，报销一部分花费。</p>
<p>医保的报销比较乱，有的是医院直接报销，有的得去社管局，而且能报的部分并不多，首先要减去起付线，然后超过封顶线的也不给报，最后不同医院不同药物报销比例也不一样，比如去社区医院看病可以报销90%，三甲医院就只有80%，医保划分的三类药品中，甲类（价格低的常见药）就都可以报，比甲类贵一点的乙类就只能报一部分，最后的丙类就完全不给报。</p>
<p>最后的最后，进口药、特殊医疗设备、特殊医疗服务等等，以及非治疗类或第三方造成的伤害，比如整容、保健、车祸、打架也不给报。</p>
<p></p>
<p>在医保之外，也可以自己参加商业医疗保险，多一层保障，但也要注意擦亮眼睛。</p>
<h4 id="失业工伤生育保险">失业、工伤、生育保险</h4>
<p>失业保险要缴满一年才能用，而且办理手续麻烦，钱也很少。</p>
<p>工伤保险全部由公司缴，工作时受伤可以报销，上下班路上出事以及一些职业病也算。</p>
<p>生育保险大概包括带薪产假、生育津贴、医疗费报销等。</p>
<h4 id="住房公积金">住房公积金</h4>
<p>专门解决房子问题，没房子也可以用于租房、自己盖房和自建房翻修，如果住房公积金一直没用过，退休后会全部发放。</p>
<h2 id="2-缴税">2. 缴税</h2>
<p>不过公司还是个人都要缴税，我们普通人涉及的税大致包括四种：个人所得税，流转税，财产/资源税和行为税。</p>
<h3 id="21-个人所得税">2.1 个人所得税</h3>
<p>个人收入需要缴税的部分大致包括：工资、个体经营、劳务报酬、稿酬、房租收入、中彩票和其它。</p>
<p>个税有一个起征点，工资缴税的时候会先减去这部分，然后乘以税率，得到的才是要缴的税款，税前的工资要扣掉社保，扣掉个人所得税，最后剩下的才是税后收入，也就是实际拿到的钱。</p>
<p>如果工资在起征点以下，就不需要交个人所得税了，当然，流转税是每个人都逃不掉的。</p>
<p>当前的起征点为5000元。</p>
<h3 id="22-流转税">2.2 流转税</h3>
<p>流转税是商品流通过程中的税，比如，一瓶可乐卖3块钱，可能就会含有0.5元税，我们在购买可乐的过程中就已经把这部分税缴了，国内发票上不会写这部分内容，但不意味着没交，国外会写。</p>
<p>流转税其实主要分三种：</p>
<ol>
<li>增值税：商品从生产到销售的全流程中，价值不断增加，每个环节都要缴增值税</li>
<li>消费税：所有商品都要缴增值税，一些特殊的可能浪费资源或污染环境的商品如奢侈品、高能耗电子产品、不可再生的商品都要额外缴消费税</li>
<li>关税：国家对进口商品收的税，用来填补国库和保护本国产业</li>
</ol>
<h3 id="23-财产资源税">2.3 财产/资源税</h3>
<p>人类财富，无论土地还是房产都要缴财产/资源税，比如购买房子要缴房产税。</p>
<h3 id="24-行为税">2.4 行为税</h3>
<p>为了限制某些对环境不友好或其它原因收的和行为有关的税，比如买车时缴的车辆购置税，再比如签合同或者炒股都要缴契税或印花税（合同上的印花，可以证明合同合法有效）。</p>
<br>
<p>所以其实整个生活都和税离不开，挣钱要缴所得税，花钱要缴流转税，有个房子还要缴财产/资源税，不过，正是这些税款才能保障国家的稳定运行，而国家的稳定运行才能让我们生活安乐，所以，额，差不多就是大型的保护费吧。</p>
<h2 id="3-买房">3. 买房</h2>
<p>未完待续&hellip;</p>
<h2 id="参考">参考</h2>
<p>[1] 陈磊等. 半小时漫画经济学[M]. 海南出版社. 2019.10</p>
]]></description></item><item><title>生活技能3-急救知识</title><link>https://shuzang.github.io/life-skills-3-first-aid-knowledge/</link><pubDate>Thu, 07 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate><author>作者</author><guid>https://shuzang.github.io/life-skills-3-first-aid-knowledge/</guid><description><![CDATA[<p>日常生活中会遇到不少突发事件，如运动受伤、烧伤、溺水、中毒等，掌握一些常见的急救知识，并且在意外发生时沉着冷静，及时进行处理，可以减轻自己或他人的痛苦，避免进一步损伤，甚至可以拯救生命。</p>
<h2 id="1-心肺复苏cpr">1. 心肺复苏（CPR）</h2>
<p>CPR适用于电击、溺水、药物中毒等各种原因造成的呼吸和心跳停止，当心跳停止， 循环中断，如果未给予任何处理，脑部在4-6分钟后开始受损，超过10分钟没有急救将会造成无法恢复的脑损害。心肺复苏的原理是采用胸外按压和人工呼吸形成暂时的人工循环，使血液可推进到脑部，以维持生命。如果在心脏停跳4分钟内实施初步CPR，可大幅减小死亡率。CPR发明于1960年，从未发生过因口对口人工呼吸而传染艾滋病的案例。</p>
<p>心肺复苏的步骤可参见<a href="https://www.redcross.org/take-a-class/cpr/performing-cpr/cpr-steps" target="_blank" rel="noopener noreffer">红十字会-CPR Step</a>，但具体的执行最好经过专门训练，否则容易引起其它伤害。</p>
<h2 id="2-海姆利克急救法">2. 海姆利克急救法</h2>
<p>初次知晓这个概念是在看一段视频的时候，视频中吃饭的男子突然站起，手掐喉咙，好似在努力吐东西，有弹幕提示说应该是食物进入了气管，这时这家饭店里有人冲出来（疑似店主），站到男子身后，双手勒住其下腹部，不断上提，最后该男子平安无事。弹幕中有人提示这是海姆利克急救法，大家都应该学一下，于是大感兴趣，将此概念记录了下来，但直到此刻才想起具体了解和整理。</p>
<p>海姆利克急救法，Heimlich Maneuver，主要用于抢救异物卡喉窒息，它是海姆利克教授于1974年发明的。其原理是窒息时，患者的肺内仍有残留气体，给膈以下软组织以突然向上的压力，使胸腔压力骤然升高，从而压迫双肺，驱使肺内残存的气流进入气管，便可排出卡在气管口的食物或其他异物。</p>
<p></p>
<p>海姆利克急救法的步骤：抢救者应站于患者身后，两臂绕至患者腰前抱紧。一手握拳，以拇指侧顶住患者腹部，略高于脐上，在肋缘之下。另一手与握拳之手紧握，并以突然的快速向上冲力，向患者腹部加压。必要时可反复数次，直至异物从喉喷出。</p>
<p>更具体的操作可以参见<a href="https://zh.wikihow.com/%e5%ae%9e%e6%96%bd%e6%b5%b7%e5%a7%86%e7%ab%8b%e5%85%8b%e6%80%a5%e6%95%91%e6%b3%95" target="_blank" rel="noopener noreffer">wikiHow-如何实施海姆利克急救法</a></p>
<p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%e8%85%b9%e9%83%a8%e5%86%b2%e5%87%bb" target="_blank" rel="noopener noreffer">维基百科</a>中建议使用该方法前先使用拍背和胸部冲击，<a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/31279376" target="_blank" rel="noopener noreffer">知乎-海姆利克急救法的正确打开方式</a>给出了5次拍背法和5次压胸法的说明</p>
<p>很多文章声称该法可推广用于拯救溺水者，但红十字会和海姆利克研究所已停止提倡，因为可能会使溺水者因呕吐而窒息。</p>
<p>海姆利克急救法可能造成伤害，如腹部瘀伤，严重可能出现肋骨骨折</p>
<h2 id="3-外伤性出血">3. 外伤性出血</h2>
<p>外伤性出血可分为外出血和内出血两种。血液从伤口流向体外者称为外出血，常见于刀割伤、刺伤、枪弹伤和碾压伤等。若皮肤没有伤口，血液由破裂的血管流到组织、脏器或体腔内，称为内出血，内出血一般出血量比较大，并且大多伴有重要脏器损伤，因此必须紧急抢救，呼叫救援。</p>
<p>出血量为全身血容量10%-15%时，会出现头昏、畏寒等症状；达到20%以上时，出现皮肤苍白、厥冷、头晕、乏力、出汗、脉快、心悸等症状；达到30%以上，则有脉搏细弱、呼吸加快、血压下降及休克等症状。止血是救治的主要目的。</p>
<p>根据出血部位的不同，止血方式也不同。毛细血管、静脉出血、骨髓出血可使用压迫和填塞止血，动脉出血一般使用间接指压法止血。</p>
<ol>
<li>
<p>压迫与填塞止血法</p>
<ul>
<li>毛细血管出血：血液从创面或创口四周渗出，出血量少、色红，找不到明显的出血点，危险性小。这种出血常能自动停止。通常用碘酊和酒精消毒伤口周围皮肤后，在伤口盖上消毒纱布或干净的手帕、布片，扎紧就可止血。</li>
<li>静脉出血：暗红色的血液，缓慢不断地从伤口流出，其后由于局部血管收缩，血流逐渐减慢，危险性也较小。止血的方法和毛细血管出血基本相同。抬高患肢可以减少出血，如在出血部位放上几层消毒纱布或干净手帕等，加压包扎即可达到止血的目的。比如流鼻血，可以参考<a href="https://www.zhihu.com/question/20043673" target="_blank" rel="noopener noreffer">知乎-流鼻血最合理的止血方式</a></li>
<li>骨髓出血：血液颜色暗红，可伴有骨折碎片，血中浮有脂肪油滴，用敷料或干净多层手帕等填塞止血。</li>
<li>动脉出血：血液随心脏搏动而喷射涌出，来势较猛，颜色鲜红，出血量多，速度快，危险性大。动脉出血急救，一般用间接指压法止血。即在出血动脉的近端，用拇指和其余手指压在骨面上，予以止血。在动脉的走向中，最易压住的部位叫压迫点，止血时要熟悉主要动脉的压迫点。这种方法简单易行，但因手指容易疲劳，不能持久，所以只能是一种临时急救止血手段，而必须尽快换用其它方法。</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>加垫屈肢止血法</p>
<p>四肢膝、肘以下部位出血时，如没有骨折和关节损伤，可将一个厚棉垫、泡沫塑料垫或绷带卷塞在腋窝或肘窝部，屈曲腿和臂，再用三角巾、宽布条、手帕或绷带等紧紧缚住。</p>
</li>
<li>
<p>止血带止血法</p>
<p>止血带分橡皮止血带、布制止血带（叠成条状）和临时止血带等。方法是，将止血带放置于出血部位的上方，将伤肢扎紧，把血管压瘪而达到止血的目的,此种止血法只适用于四肢部位血管的出血。日常可以在家里常备一些止血带以备不时之需。止血带止血法虽较牢固，但有一些注意事项，如</p>
<ul>
<li>止血带应放在伤口近心端。上臂和大腿都应绷在上1/3部位，上臂中1/3禁止上止血带，以免压迫神经引起上肢麻痹</li>
<li>上止血带前先用毛巾或其它布片、棉絮垫一下，止血带不要直接扎在皮肤上，没有条件时可将裤脚或袖口卷起，止血带扎在上面</li>
<li>要扎得松紧合适，过紧损伤神经，过松达不到止血目的</li>
<li>结扎时间过久可能引起肢体缺血坏死，因此要每隔1小时左右放松2-3分钟；放松期间使用指压法暂时止血，寒冷季节每隔30分钟放松一次；结扎部位超过2小时，应更换比原来较高得位置结扎</li>
<li>记录上止血带得时间和部位，及时送往医院，防止肢体缺血导致坏死</li>
</ul>
</li>
</ol>
<h2 id="4-中暑">4. 中暑</h2>
<p>中暑是指在高温和热辐射的长时间作用下，机体体温调节障碍，水、电解质代谢紊乱及神经系统功能损坏症状的总称。当气温超过皮肤温度（一般为32℃-35℃），或环境中有热辐射源（电炉、明火等），或空气中湿度过高又通风不良，体内热量难以散发，贮存累计就会引起中暑。</p>
<p>中暑可分为先兆中暑、轻度中暑和重度中暑。</p>
<p>先兆中暑的症状为头痛、头晕、口渴、恶心、多汗、四肢无力发酸、注意力不集中和动作不协调等，体温正常或略有升高；轻度中暑除了先兆中暑的表现外，还有面色潮红或苍白、呕吐、气短、大汗、脉搏细弱、心率增快等症状，体温可能超过38℃。这两种情况出现时，应立即离开高温环境，选择阴凉通风处休息，喝一些带盐分的饮料；涂抹清凉油、风油精，或服用藿香正气水等。如果没有缓解，前往卫生所或医院治疗。</p>
<p>中毒中暑一般出现昏迷、高热等情况，需要及时转移至阴凉通风处，使其平躺，抬高下肢，松开衣领，用冷水或酒精擦拭，严重者送往医院。</p>
<p>为防止中暑，高温天气出门应穿戴太阳镜、遮阳伞等装备，穿透气性好的衣服，长时间在户外要准备防暑药品如藿香正气水，出汗过多及时补充带相关电解质的饮料。</p>
<h2 id="5-运动性损伤">5. 运动性损伤</h2>
<p>运动性损伤是指体育运动中由于个人或环境因素造成的损伤，按轻重程度分为轻度损伤和重度损伤。重度损伤如骨折、关节脱位（脱臼）、脑震荡和内脏破裂应及时拨打120前往医院救治，这里只介绍轻度损伤。</p>
<p><strong>擦伤</strong>是由摩擦产生的表皮脱落、翻卷等为主要表现的损伤。擦伤表面常沾有脏物，应首先清洗创面，可使用淡盐水（没有可用自来水）边冲洗边用干净棉签擦洗，将泥灰等脏物洗去。如有砂子、煤渣等嵌入皮肤，应及时用软毛刷刷洗去除，不能有渣屑留在皮肤内，否则伤口愈合后，脏物可能留在皮肤里难以去除。用碘酒、75%酒精等消毒伤口周围，伤口本身使用双氧水消毒，小伤口不用包扎，大伤口可用消毒纱布包扎，但要注意创面清洁干燥。创面结痂前尽可能不要沾水，并要及时换药。擦伤的伤口不适合用创可贴，因为创可贴吸水性和透气性一般不好，不利于创面分泌物和脓液引流，反而有助于细菌滋长，容易引起伤口发炎，不利于伤口愈合。</p>
<p><strong>撕裂伤</strong>是指身体受到钝性暴力打击引起的皮肤、皮下组织撕裂，多为对抗类运动中头部被碰撞引起的撕裂。如伤口较浅小干净，用碘酊或其它外用消毒剂消毒，然后用创可贴或消毒纱布包扎即可，若伤口较深或较脏，现场处理包扎后及时送往医院进行清创、止血、缝合，并注射破伤风疫苗。</p>
<p><strong>刺伤和切伤</strong>是指锐细物刺穿皮肤及皮下组织器官的损伤，如田径运动中鞋钉与标枪的刺伤，刺伤伤口细小，但较深，可能伤及深部组织或器官或将异物带入伤口深处，容易引起感染；切伤是指锐器切入皮肤及皮下组织所致的损伤。这两者的处理同撕裂伤，但要注意有无神经、血管、肌腱等深部重要组织的损伤。</p>
<p><strong>挫伤</strong>是指由钝性物体或墩力作用于人体软组织面发生的非开放性损伤，在运动中常因相互冲撞、踢打、挤压、拌跌等发生。轻度挫伤仅在损伤部位有疼痛、肿胀、皮下出血、皮肤青紫等症状；重度挫伤则可引起血肿甚至休克。部位不同的挫伤可引起不同的功能障碍，如关节挫伤可在运动时出现明显疼痛。</p>
<p><strong>拉伤</strong>是指肌肉、韧带在外力的作用下过度收缩或牵拉所引起的损伤。轻度拉伤一般只有肌肉或韧带极少部分的撕裂，仅出现局部疼痛、肿胀、压痛、肌肉紧张或痉挛，功能障碍，重度拉伤则为肌肉或韧带的大部分撕裂或完全撕裂，症状重，并可在撕裂处摸到凹陷或一端隆起。皮下组织可见到明显的淤血。</p>
<p><strong>扭伤</strong>是指在外力作用下、关节发生超常范围的活动，造成关节内外侧副韧带损伤。轻者因韧带只是部分纤维断裂，可只表现为关节出现疼痛、肿胀、皮下淤血、关节功能障碍可不明显，重者因韧带纤维完全断裂，可引起关节脱位或半脱位，同时合并关节内滑膜和软骨损伤。</p>
<p>三种损伤(挫伤、拉伤、扭伤)都属于闭合性软组织损伤，这种损伤在运动中较为常见，如处理不当，往往会变成慢性或留下不同程度的功能障碍。其轻度损伤急性期处理原则基本一致：制动、止血、止痛、防肿和减轻炎症反应。受伤后的48小时内冷敷非常重要，可控制出血和渗出，减轻肿胀、疼痛等症状，若伤后疼痛较剧烈可服用止痛剂，若肿胀较明显，则可用弹性绷带固定压迫同时将下肢抬高增加静脉血回流。在出血停止以后可使用热敷，以加速消散伤处周围的瘀血。一般而言，受伤24到48小时后始用热敷。重度闭合性软组织损伤需在加压包扎后急送医院进行救治。</p>
<p><strong>肌肉痉挛</strong>俗称抽筋，是指肌肉突然、不自主的强直性收缩。它是运动中较为常见的一种症状，常因寒冷刺激、疲劳、电解质失调、肌肉收缩失调或损伤引起肌肉强直性收缩。运动中最易发生痉挛的肌肉是小腿腓肠肌，其次为足底的屈跖肌和屈趾肌。痉挛的肌肉僵硬或隆起，疼痛难忍，痉挛肌肉所涉及关节的伸屈功能有一定障碍；痉挛缓解后，局部仍有酸痛不适感。肌肉痉挛的急救为牵拉屈曲的指(趾)，使过伸，以使痉挛的肌肉被牵伸而解痉，如腓肠肌痉挛，可伸直膝关节，同时用力将踝关节背伸；如屈跖肌和屈趾肌痉挛，可用力背伸踝关节和足趾。牵引时用力宜均匀、缓慢，切忌暴力，然后局部按摩，热敷。肌肉痉挛的预防一般是在运动前充分做好准备活动(特别在寒冷环境中锻炼时，尤需注意这)，冬季注意保暖，夏天出汗多，注意喝些盐开水，补充丧失的电解质，疲劳或饥饿时不宜参加体育运动等。</p>
<h2 id="6-意外伤害">6. 意外伤害</h2>
<p>主要包括烧伤、电击、毒蛇咬伤和溺水等。</p>
<h3 id="烧伤">烧伤</h3>
<p>烧伤是指热力、化学物质、电能、放射线等引起的皮肤、粘膜，甚至深部组织的损害，其中皮肤热力烧伤（如火焰、开水）最为常见。根据损伤到皮肤不同的深度，将烧伤分为四度，即Ⅰ度、浅Ⅱ度、深Ⅱ度、Ⅲ度和Ⅳ度烧伤。</p>
<ul>
<li>
<p>Ⅰ度烧伤损伤最轻，烧伤皮肤发红、疼痛、明显触痛、有渗出或水肿，轻压受伤部位时局部变白，但没有水疱，无须特殊治疗即可在3-5天痊愈，愈后不留疤痕，可有暂时性色素沉着。</p>
</li>
<li>
<p>浅Ⅱ度烧伤局部红肿，渗液较多而形成大小不等的水疱，创面湿润，创底鲜红、水肿、剧痛，若无感染可于2周内痊愈，无疤痕形成，可有暂时性色素沉着。</p>
</li>
<li>
<p>深Ⅱ度烧伤局部肿胀，白色或棕黄色，水疱较小，感觉迟钝，皮温稍低，疼痛较轻，如无感染可与3-4周愈合，愈后有疤痕，但皮肤功能基本保存。</p>
</li>
<li>
<p>Ⅲ度烧伤累及皮肤的全层甚至皮下脂肪，创面苍白或焦黄炭化，无疼痛，无水疱，感觉消失，质韧似皮革，3~4周焦痂脱落后遗留肉芽组织面，愈后遗留癜痕，皮肤功能分丧失，造成畸形。</p>
</li>
<li>
<p>Ⅳ度烧伤可累及肌肉、内脏器官等。</p>
</li>
</ul>
<p>I度烧伤无须特殊治疗就能自愈；浅Ⅱ度烧伤若仅为单个水疱，可由医生在无菌条件下抽出水疱液后包扎治疗，多处或面积较大可以包扎或暴露，辅以烧伤外用药治疗；深Ⅱ度烧伤可采取包扎、暴露治疗，或磨痂、削痂手术治疗；Ⅲ度烧伤一般采取切削痂、各种植皮手术治疗；Ⅳ度烧伤若毁损严重需截肢(或截指、趾)治疗，若有挽救可能，采取皮瓣修复。除Ⅰ度和未发生感染的浅Ⅱ度烧伤外，其他深度烧伤均遗留瘢痕，中、重度烧伤的治疗不仅复杂，并且花费巨大，但是如果现场急救和自救稳妥得当，则会给后续治疗带来很好的效果，现场的急救和自救措施包括</p>
<ol>
<li>迅速设法除去引发烧伤的原因，如热源、开水、化学腐蚀性物质等。</li>
<li>除去引发烧伤的原因后，立即用清水(水温一般为15℃~20℃)冲洗创面15~30分钟，如无法冲洗，则可采取冷敷。</li>
<li>在冲洗过程中，小心剪开衣物。</li>
<li>继续在冷水中浸泡15~30分钟。</li>
<li>在暴露的烧烫伤创面上用干净的布、巾覆盖。</li>
<li>腐蚀性化学物灼伤眼睛或皮肤时，要将伤侧朝下，慢慢用清水冲洗15分钟，再包扎送医院处理，在冲洗眼睛时应从眼睛内角向外角冲洗，并避免揉搓眼睛，不能用酸性物质中和碱性物质，反之亦然。生石灰烧伤，不能立即用水冲洗，因为生石灰遇水会产生大量热，加重创面的损伤程度。所以首先必须将创面上的生石灰完全清除干净，然后用大量清水冲洗创面。在急救和自救过程中，应注意不要弄破烧烫伤处的水疱，以防感染；不要在创面处吹气或涂抹牙膏、芦荟、消炎粉等，以防伤情恶化。在上述措施进行后，应将患者送往医院进行治疗。</li>
</ol>
<h3 id="电击">电击</h3>
<p>电击伤是当一定电流能量(静电)通过人体引起损伤、功能障碍甚至死亡，俗称触电。高电压还可引起电热灼伤，雷击也是一种电击伤，而且是高电压损伤。</p>
<p>引起电击伤的原因包括：不懂安全用电常识、自行安装电器、在电线上晒湿衣服、雷雨时在大树下避雨或撑铁柄伞，身体进入高压电弧内，救其他触电者直接用手拉等，因大风雪、火灾、地震、房屋倒塌扽使高压线断裂落地；闪电击伤等因素也会引起电击伤。</p>
<p>当人体接触电流时，轻者立刻出现惊慌、呆滞、面色苍白，接触部位肌肉收缩，且有头晕、心动过速和全身乏力。重者出现昏迷、持续抽搐、心室纤维颤动、心跳和呼吸停止。电流引起的灼伤在人口处程度比出口处重。灼伤皮肤呈灰黄色焦皮，中心部位低陷，周围无肿、痛等炎症反应。当人被闪电击中，心跳和呼吸常立即停止，并伴有心肌损害。皮肤血管收缩呈网状图案，认为是闪电损伤的特征。</p>
<p>触电急救基本的办法是断开电源，使用绝缘体拉开触电者等，触电症状无论轻重，都应立即送到医院急救。</p>
<p>一些预防措施是被从小教育的，如不要用湿手触摸带电物品，雷雨天避免在野外行走和大树下避雨等，人离落地的电线距离应在10米以上，室内最少4米以上，如果处在危险区域，应单脚跳跃或双脚小碎步离开。</p>
<p>一般来说，我们遇到的电击多数是220伏民用电或380伏工业用电，当无人救援时，务须镇静自救，在触电后的最初几秒内，人的意识并未完全丧先，触电者可用另一只手抓住电线绝缘处，把电线拉出，摆脱触电状态；如果触电时电线或电器固定在墙上，可用脚猛蹬墙壁，同时身体往后倒，借助身体重量甩开电源。而在野外遇到雷击时，如感到头发竖起、皮肤刺痛，应立即卧倒，迅速滚向别处，以减轻身体损伤。</p>
<h3 id="毒蛇咬伤">毒蛇咬伤</h3>
<p>我国蛇类有160余种，其中毒蛇50余种，常与夏秋两季出现在森林、山区、草地，当人在草地行走、采野果、拔菜、散步、军训时易被咬伤。</p>
<p>在野外被蛇咬伤，首先要判断是否是毒蛇：毒蛇头多呈三角形，颈部较细，尾部短粗，色斑较鲜艳，咬人时嘴张的很大，牙齿较长；无毒蛇头多呈椭圆形，身上色彩单调，尾部细长。无法判断时，一律按毒蛇咬伤处理。</p>
<p>毒蛇咬伤后，伤口局部常留有一对或3~4毒牙痕迹。且伤口周围明显肿胀及疼痛或麻木感，局部有淤斑、水疱或血疱，全身症状也较明显。局部有两排深粗牙痕，有出血、疼痛、红肿，并向躯体近心端蔓延，附近淋巴结肿大，有压痛，起水疱。全身症状有发热、寒战、头晕、头痛、乏力、恶心、呕吐、嗜睡、腹痛、腹泻、视物不清、鼻出血，严重者惊厥、昏迷、心律失常、呼吸困难、麻痹、心肾衰竭。</p>
<p>咬伤后的急救处理步骤为：</p>
<ol>
<li>
<p>及时绑扎伤口：被咬伤后应保持镇静，立即坐下，自行或叫人帮忙，用迅速可以找到的鞋带、裤带之类的绳子绑扎伤口的近心端。绑扎的目的仅在于阻断毒液经静脉和淋巴回流人心，而不妨碍动脉血的供应，与止血的目的不同。故绑扎无须过紧，它的松紧度掌握在能够使被绑扎的下部肢体动脉搏动稍微减弱为宜。绑扎时间可持续8~10小时，每隔15~30分钟放松1~2分钟，一般在伤口排毒和服药后1~3小时解除绑扎。咬伤超过12小时后不宜绑扎。</p>
</li>
<li>
<p>迅速排除毒液：立即用凉开水、泉水、肥皂水或1：5000高锰酸钾溶液冲洗伤口及周围皮肤，以洗掉伤口外表毒液。如果伤口内有毒牙残余，应迅速用小刀或碎玻璃片等其它锐物挑出，使用前应常规消毒。以牙痕为中心作十字切开，深至皮下，然后用手从肢体的近心端向伤口方向及伤口周围反复挤压，促使毒液从切开的伤口排出体外，边挤压边用清水冲洗伤口，冲洗挤压排毒须持续20~30分钟。</p>
<p>如果随身带有茶杯可对伤口作拔火罐处理，先在茶杯内点燃一小团纸，然后迅速将杯口扣在伤口上，使杯口紧贴伤口周围皮肤，利用杯内产生的负压吸出毒液。如无茶杯，也可用嘴吮吸伤口排毒，但吮吸者的口腔、嘴唇必须无破损、无龋齿，否则有中毒的危险。吸出的毒液随即吐掉，吸后要用清水漱口。</p>
<p>在野外被毒蛇咬伤后，可立即用火柴头3-5个，放在伤口中点燃，烧灼1-2次，以破坏蛇毒，这是一种简便有效的野外急救方法。</p>
</li>
<li>
<p>排毒后的应急处置：排毒完成后，伤口要湿敷以利毒液进行流出，若身边备有蛇药可立即口服以解内毒。病人出现口渴，可给足量清水饮用，切不可给酒精类饮料，以防毒素扩散加快，经过切开排毒处理的伤员要尽快用担架、车辆送往医院作进一步的治疗，以免出现在野外无法处理的严重情况，转运送中要消除病人紧张心理，保持安静。</p>
</li>
</ol>
<p>可采取一些预防措施，当野外旅行、工作时，尤其在夜间最好穿长裤、蹬长靴或用厚帆布绑腿；打草惊蛇，持木棍或手杖在前方左右拨草将蛇赶走；夜间行走时要携带照明工具，防止踩踏到蛇体招致咬伤；选择宿营地时，要避开草丛、石缝、树丛、竹林等阴暗潮湿的地方；还应常备解蛇毒药品以防不测。</p>
<h3 id="溺水">溺水</h3>
<p>溺水是指大量水液被吸人肺内，引起人体缺氧窒息的危急病症。多发生在夏季，游泳场所、海边、江河、湖泊、池塘等处。人落水后，水、泥沙阻塞呼吸道，或因呼吸道痉挛而引起缺氧、窒息、死亡。落水被淹后一般4-6分钟即可致死。</p>
<p>溺水的急救需要专业知识，尤其是不会水的人，能做的只有拨打119和120。但同时这里有一些自救措施：</p>
<ol>
<li>
<p>首先应保持镇静，千万不要手脚乱蹬拼命挣扎，可减少水草缠绕，节省体力。只要不胡乱挣扎，不要将手臂上举乱扑动，人体在水中就不会失去平衡，这样身体就不会下沉得很快，不要慌张，发现周围有人时立即呼救；呼气要浅，吸气要深，这样可勉强浮起，等人来救，腿抽筋应尽快呼救，并仰泳浮上水面，好转后，应速上岸。</p>
</li>
<li>
<p>落水后应立即屏住呼吸，踢掉双鞋，然后放松全身，让身体漂浮在水面上，将头部浮出水面并保持后仰，使鼻部可露出水面呼吸，呼吸时尽量用嘴吸气、用鼻呼气，以防呛水，呼气要浅，吸气要深，千万不要试图将整个头部伸出水面，用脚踢水，防止体力丧失，等待救援；身体下沉时，可将手掌向下压。</p>
</li>
<li>
<p>当救助者出现时，落水者只要理智还存在，绝不可惊慌失措去抓抱救助者的手、腿、腰等部位，一定要听从救助者的指挥，让他带着你游上岸，否则不仅自己不能获救，反而连累救助者的性命。</p>
</li>
<li>
<p>会游泳者，如果在水中突然抽筋，又无法靠岸时，立即求救。如周围无人，可深吸一口气潜人水中，伸直抽筋的那条腿，用手将脚趾向上扳，以解除抽筋。</p>
</li>
</ol>
]]></description></item><item><title>生活技能4-家庭常备药和工具</title><link>https://shuzang.github.io/life-skills-4-family-standing-medicines-and-tools/</link><pubDate>Thu, 07 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate><author>作者</author><guid>https://shuzang.github.io/life-skills-4-family-standing-medicines-and-tools/</guid><description><![CDATA[<p>首先要知道可以买到的药物分为两种，一种是处方药，必须看医生才能买到，一种是非处方药，非处方药的包装上一般都有一个椭圆形标志，其中写着OCT，非处方药可以自己直接在药店购买。家庭药箱中常备的也一般是非处方药，除此之外就是治疗外伤的一些工具像棉签、创可贴等工具。</p>
<h2 id="1-创伤">1. 创伤</h2>
<p><strong>常备医药用品：各种大小创可贴、纱布、胶布、棉签、碘伏、双氧水。</strong></p>
<p>指的是擦伤、切菜切到手等伤口不大的情况，利用一些基本的医药工具就可以处理，这些工具主要包括：创可贴、纱布、胶布、棉签、碘伏、双氧水等。至于伤口比较大、血流不止，或者被金属器具弄伤，做完消毒止血后应及时去医院处理，并在24小时内打破伤风针。下面以创伤处理的基本步骤为例介绍各种工具。</p>
<p>首先是<strong>用双氧水冲洗伤口</strong>。药店里卖的双氧水(过氧化氢)一般是3%浓度，100或500ml。清洗时不是使用棉签蘸取，而是直接倒在伤口上，倾倒时要注意对准伤口，使液体从伤口往四周散开，而不是从别的地方流向伤口，造成二次感染，瓶口也不应碰到伤口。冲洗时可能很痛，而且会冒很多气泡，这是因为正在杀死细菌，等气泡减少的时候就差不多了。冲洗完也不要用棉签去擦，直接进入下一个步骤。</p>
<p></p>
<p>然后<strong>用碘伏冲洗伤口</strong>。碘伏与碘酊不同，不含酒精，消毒性比较好但对伤口没有刺激性。碘伏通常是蘸取使用。</p>
<p></p>
<p>之<strong>后用干净的棉签轻轻擦拭伤口</strong>。这一步的目的是轻轻按压洗去伤口和周围的液体，如果有没冲掉的脏东西，可以用棉签轻轻擦掉(擦不掉就只能去医院了)。擦拭伤口时，要先擦伤口，再擦周围皮肤，防止二次感染。</p>
<p></p>
<p>拿取棉签时，要先把棉签的杆从包装袋里推出来，再把棉签取出，这样才不会污染到内包装和棉签头。购买时可以买上图这种有密封条的，用完后封起来保持棉签卫生。</p>
<p>至此消毒基本完成，之后就不要再用紫药水、云南白药等药品了。在保证伤口清洁的情况下，用这些药品反而容易导致发炎溃烂，如果伤口感染发炎，应去医院重新处理，并在医生指导下用药。</p>
<p>消毒完成后如果血流不止，用纱布按压止血，血止住后，用干净的纱布或创可贴包扎。纱布购买独立包装的比较好，大包的纱布一次打开后无法全部使用，剩下的纱布再次存放时可能滋生细菌。</p>
<p></p>
<p>纱布的包扎可能会使用胶带，最好使用有透气微孔的PE胶带（塑料类胶带），防水、不容易过敏，而且无需剪刀，轻轻一撕即可撕开。</p>
<p></p>
<p>创可贴可以购买各种大小的甚至异型创可贴，可以针对各种部位各种大小的伤口，推荐海氏海诺的创可贴。</p>
<p></p>
<p>除此之外，还有一种名为<strong>无纺布伤口敷贴</strong>的东西，药店有卖，各种大小都有，虽然不防水，但是质地比创可贴柔软，透气性能也比较好，伤口更舒适。</p>
<p></p>
<p>包扎时应该注意不要裹得太严，伤口的愈合需要氧气，同时也防止伤口不被再次挫伤。另外需要隔一段时间重新消毒换药，不过如果伤口已经自己结痂就不需要了，如果已经化脓发炎就直接去医院。</p>
<p>也可以选择医用酒精棉球/酒精棉布，自带酒精。专用剪刀（用来剪绷带/胶带，专用是为了避免污染）。以及医用一次性口罩用来预防感冒等传染病，过敏季节用，也用来感冒时防止传染给别人。</p>
<h2 id="2-其它外伤">2. 其它外伤</h2>
<p><strong>常备药品：京万红软膏、云南白药气雾剂、氟比洛芬巴布膏贴</strong></p>
<p>指的是烫伤、跌打损伤和关节劳损等。烫伤的应急办法是用凉水冲5分钟以上，如有泛红不退、起小水泡等，不要弄破伤口，保持伤口通风敞开，会被自然吸收。如果不小心弄破，在做好消毒处理后，涂抹<strong>京万红软膏</strong>。如果水泡很大或者更严重的情况直接去医院。</p>
<p></p>
<p>普通的跌打损伤、关节扭伤，没有创面直接用<strong>云南白药气雾剂</strong>喷洒就可以止血化瘀，红色的止血，白色的消肿，可以在24小时内冰敷止血。</p>
<p></p>
<p>平常的关节疼痛，劳损，可以使用 <strong>氟比洛芬巴布膏贴</strong></p>
<p></p>
<h2 id="3-感冒喉咙痛咳嗽">3. 感冒喉咙痛咳嗽</h2>
<p><strong>常备医药用品：双黄连含片、维生素C泡腾片、感冒清热颗粒、维C银翘片、阿奇霉素、片仔癀川贝清肺糖浆</strong></p>
<p>感冒上火喉咙痛一般就是多喝水，吃点下火的水果如柚子、梨等，如果还不行，可以服用<strong>双黄连含片</strong>或<strong>双黄连口服液</strong>。</p>
<p></p>
<p>吃含片的同时，也可以用<strong>维C泡腾片</strong>补充维生素C，增强抵抗力，但吃太多也会引起不良反应，摄入量一般不超过1g/天。服用方法是在40℃左右的温水中化开，不要用开水和长时间放置，高温和长时间暴露都会导致氧化。</p>
<p></p>
<p>感冒的用药区分风寒感冒和风热感冒。</p>
<p>风寒一般症状为流清鼻涕、打喷嚏、头疼、低烧、舌苔薄白等，不严重的喝些热水、煮些姜汤喝就行，严重的用<strong>感冒清热颗粒</strong>，配合着补充一些维C。</p>
<p>风热一般症状为发烧、头胀、出汗、咽喉肿痛、口干舌燥、鼻塞、痰黄等，发烧温度偏高的一般是风热感冒，常用药为<strong>维C银翘片</strong>。</p>
<p></p>
<p>感冒并发扁桃体发炎、喉咙出现脓点，疼痛难忍甚至高烧，需要服用阿奇霉素这种针对呼吸道的抗生素，但抗生素多用容易产生耐药性，而且阿奇霉素对肠胃有副作用，容易导致恶心呕吐和腹泻，最好不要空腹使用。</p>
<p></p>
<p>高烧不退就直接去医院吧。</p>
<p>并发的痰多咳嗽可以适当喝点止咳糖浆，比如 <strong>片仔癀川贝清肺糖浆</strong></p>
<p></p>
<h2 id="4-发烧头痛">4. 发烧头痛</h2>
<p><strong>常备医药用品：布洛芬缓释胶囊or对乙酰氨基酚、小林儿童退热贴、体温计</strong></p>
<p>很多退烧药也是止疼药，一般都有副作用，应谨慎使用，不到高烧最好不要用，而且剂量和间隔时间都有严格要求。</p>
<p>布洛芬是首选的退烧止疼药，它是公认的儿童首选抗炎药，但还是要严格注意剂量和间隔时间，<strong>一次0.2~ 0.4g，每4~6小时1次，成人用药最大限量为每日2.4g</strong>。最常见的牌子是<strong>芬必得</strong>。</p>
<p></p>
<p>但芬必得对肠胃影响比较大，有胃溃疡的人可以用<strong>对乙酰氨基酚</strong>，就是平常说的<strong>扑热敏</strong>或<strong>扑热息痛</strong>。也要注意剂量和间隔时间，成人每次0.5g，可间隔4~6小时重复用药一次，24小时内不得超过4次，一天用量不能超过2g。</p>
<p>尤其要注意的是退烧药不能几种混合用，换也要过了间隔时间再换。而且之间提到的感冒药一般都含对乙酰氨基酚，低烧时吃感冒药就足够了，不需要再吃退烧药，高烧时一起吃，计算剂量时要一起统计。</p>
<p>退烧药都伤肠胃，因此不要空腹食用，即使半夜服药，也最好先吃一点面包饼干垫垫肚子。</p>
<p>其实最简单的可以使用<strong>退热贴</strong>，很好用，成人也可以用。</p>
<p></p>
<p>与发烧相对的，还有体温计，不过水银体温计多有不便，最好用电子体温计，缺点可能就是没有水银那么准确，而且比较容易受周围磁场影响。</p>
<h2 id="5-脱水">5. 脱水</h2>
<p>使用<strong>口服补液盐散</strong>，主要成分是氯化钠、氯化钾、碳酸氢钠和葡萄糖，能及时补充身体所需电解质和水，严格按说明书兑水使用。</p>
<h2 id="6-肠胃不适">6. 肠胃不适</h2>
<p><strong>常备医药用品：黄连素片（盐酸小檗碱）、保济丸、枫蓼肠胃康颗粒、达喜</strong></p>
<p>肠胃不适的原因可能是吃了不干净的东西，也可能是本身的慢性肠胃病。前者可以使用黄连素片，不过要区分情况，因为身体可能拉一两次肚子就自己恢复了。</p>
<p></p>
<p>饮食不规律导致的胃黏膜受损，烧心难受，胃酸过多可以吃达喜，副作用小，见效快，咀嚼服用，服用完切忌喝水，可能影响药效。</p>
<p></p>
<p>慢性肠胃病就要遵照医嘱常备需要的药了。</p>
<h2 id="7-中暑">7. 中暑</h2>
<p>藿香正气水和藿香正气口服液，没什么多说的。</p>
<p>所有的用药都要仔细阅读说明书，药箱药存放再阴凉干燥的地方，并且要定期清理药箱中的过期药品，过期的药也不要随便扔，可能污染环境，送到特定的药品回收点。</p>
<p>最重要的是一旦病情较重或自己无法处理，一定要及时前往医院就诊，不要延误时机。</p>
<h2 id="参考">参考</h2>
<p>[1] <a href="https://www.zhihu.com/question/21407675" target="_blank" rel="noopener noreffer">知乎-小悠Little的回答-家庭药箱需常备哪些药品和工具</a></p>
]]></description></item><item><title>生活技能2-生活中的常见疾病</title><link>https://shuzang.github.io/life-skills-2-common-disease/</link><pubDate>Sun, 20 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate><author>作者</author><guid>https://shuzang.github.io/life-skills-2-common-disease/</guid><description><![CDATA[<p>对人体结构、常见疾病的了解应该是一个人的基本生活能力，之前已经对用眼、睡眠、口腔的相关知识作了了解，这里对人体结构及重要器官分布，常见疾病作一次总结。</p>
<h2 id="1-人体结构">1. 人体结构</h2>
<p>对人体结构的了解应该包括骨骼、肌肉和器官。</p>
<p>成人有206块骨头，分为颅骨、躯干骨和四肢骨三部分，主要的骨头如下图所示</p>
<p></p>
<p>主要肌肉和主要器官找不到合适的图，就不放了。</p>
<h2 id="2-常见疾病">2. 常见疾病</h2>
<p>疾病的表现为症状，常见的症状包括发热、咳嗽、腹痛、腹泻、恶心呕吐、便秘、尿频尿急、心悸、头痛、昏厥等。百度搜索一般不靠谱，疾病查询可以访问网站<a href="http://www.xywy.com/" target="_blank" rel="noopener noreffer">寻医问药</a></p>
<h3 id="21-感冒">2.1 感冒</h3>
<p>感冒，总体上分为普通感冒和流行性感冒，在这里先讨论普通感冒，流行性感冒放在常见传染病部分中解释。</p>
<p>普通感冒，也称&quot;伤风&quot;，是由病毒或细菌（多数是病毒）引起的急性上呼吸道感染。普通感冒虽多发于初冬，但任何季节，如春天，夏天也可发生，不同季节感冒的致病病毒并非完全一样。当人体发生受凉、淋雨、过度疲劳等情况时，全身或呼吸道的抵御能力降低，就会受到病毒感染引发感冒。一般表现为咽干咽痒、喷嚏、鼻塞、流清水样鼻涕等，但不会有全身症状，也不会发热，或仅有低热、不适、轻度畏寒和头痛。普通感冒的病毒会逐渐被人体免疫系统清除，因此是一种自愈性疾病，无并发症时一周左右可自愈。又因为感冒的病原体很多，并且一直在变异，没有什么特效的针对感冒病原体的药，平常常用的感冒药一般是对症、缓解症状的。</p>
<p>实际上，感冒基本靠自愈。多休息、多喝热水、清淡饮食即可。如果确实缓解某些症状，可以购买解热镇痛、止咳、化痰等疗效的药物，如阿司匹林和板蓝根。增强身体抵抗力是预防普通感冒的最好方法，所以要坚持锻炼。</p>
<h3 id="22-胃病">2.2 胃病</h3>
<p>所谓胃病，实际上是许多病的统称。它们有相似的症状，如上腹胃脘部不适，疼痛、饭后饱胀、暖气，返酸，甚至恶心、呕吐等等，临床上常见的胃病有急性胃炎，慢性胃炎，胃溃疡，十二指肠溃疡、胃十二指肠复合溃疡、胃息肉，胃结石，胃的良恶性肿瘤，还有胃粘膜脱垂症，急性胃扩张，幽门梗阻等。 卧床休息，停止一切对胃有刺激的饮食和药物，酌情短期禁食，然后给予易消化的清淡的少渣的流质饮食，利于胃的休息和损伤的愈合。</p>
<p>预防胃病的最好办法是生活规律、合理饮食、避免过度疲劳和精神紧张。</p>
<h3 id="23-食物中毒">2.3 食物中毒</h3>
<p>食物中毒是由于进食被细菌污染的食物引起的急性中毒性疾病，常见原因有</p>
<ul>
<li>
<p>生熟交叉感染：熟食品被生的食品原料污染，或被与生的食品原料接触过的表面（如手、操作台、容器等）污染。</p>
</li>
<li>
<p>食品贮存不当：如熟食品在10℃~60℃的温度条件下存放时间应小于2小时，易腐原料、半成品食品在不适合的温度下长时间贮存也容易引起变质。</p>
</li>
<li>
<p>食品未烧熟煮透：如食品烧制时间不足、烹调前未彻底解冻等原因，使食品加工时中心部位的温度未达到70℃。另外，经长时间贮存的食品食用前未彻底再加热，及进食未经加热处理的生食品也是细菌性食物中毒的常见原因。</p>
</li>
</ul>
<p>带菌的动物如家畜、家禽及其蛋品、鱼类及野生动物为主要传染源，患者带菌时间较短，作为传染源意义不大。人群普遍易感，病后无明显免疫力。</p>
<p>食堂吃饭的地方常暴起发病，与食入同一污染食物有关，潜伏期短，常于进食后数小时发病，各细菌引起的食物中毒症状基本相似，主要表现为腹痛、恶心、呕吐等肠胃类症状，吐泻严重者可能出现脱水、酸中毒，甚至休克，部分患者有畏寒、发热、头昏头痛、乏力等全身中毒症状。</p>
<p>多数食物中毒的毒素会在短期排出体外，症状轻者卧床休息、清淡饮食直到病情好转即可，可适量引用盐糖水补充电解质。高热可物理降温，吐泻腹痛可使用相关药物，腹部放热水袋缓解，过敏时使用抗过敏药物，脱水、休克应抢救。肉毒杆菌食物中毒症状较重，头痛头晕、全省软弱无力，还会出现神经麻痹症状如复视、瞳孔散大等，应及时入院治疗。</p>
<p>应禁止使用病死家畜。已变质的肉及腐败、变质的食物坚决不食；少食海鲜及生冷食物；食物要煮熟煮透，生熟食应分刀、分砧板处理、分容器储藏。尽量避免剩饭剩菜，剩余的饭、菜、粥等应冷藏，以防变质，解冻食用时解冻应彻底，加热保证中心温度达70℃。消灭苍蝇、鼠类、蟑螂、蚊类及其滋生地，防止食品被污染。罐头变质如顶部膨胀，食品的色、香、味变化，或食品呈乳酸样酸臭时，禁止食用。</p>
<h3 id="24-高血压">2.4 高血压</h3>
<p>高血压是最常见的心血管疾病，主要表现为体循环动脉压增高，病因有遗传、肥胖、吸烟、酗酒、缺乏运动、精神压力大，高盐饮食等。长期高血压，还是多种心血管疾病的重要危险因素，并影响重要器官如心，脑，肾的功能，最终导致这些器官的功能衰竭。</p>
<p>要预防高血压，就要多吃水果蔬菜，坚持锻炼，舒缓身心，避免压力过大。</p>
<h3 id="25-糖尿病">2.5 糖尿病</h3>
<p>糖尿病是一种比较常见的内分泌代谢性疾病。发病原因主要是由于胰岛素分泌不足。多见于40岁以上喜食甜食而肥胖的病人，城市多于农村，常有家族史，故与遗传有关。少数病人与病毒感染和自身免疫反应有关。主要表现为烦渴、多饮、多尿、多食、乏力、消瘦等症状。糖尿病常伴发高血压、冠心病、高脂血症等，严重时危及生命。因糖尿病的发生和饮食有关，饮食控制的好坏直接影响着治疗的效果，要选择低血糖的食物。再就是配合运动，注意调摄情志，再适当的配合中药治疗会取得良好的治疗效果。</p>
<h3 id="26-中风">2.6 中风</h3>
<p>中风是中医学对急性脑血管疾病的统称。它是以猝然昏倒，不省人事，伴发口角歪斜、语言不利而出现半身不遂为主要症状的一类脑血液循环障碍性疾病。由于中风发病率高、死亡率高、致残率高、复发率高以及并发症多的特点，所以医学界把它同冠心病、癌症并列为威胁人类健康的三大疾病之一。预防中风的重要性已经引起国内外医学界的重视，医学家们正从各个方面探索中风的预防措施。因发病急骤，症见多端，病情变化迅速，与风之善行数变特点相似，故名中风、卒中。本病常留有后遗症，发病年龄也趋向年轻化，因此，是威胁人类生命和生活质量的重大疾患。</p>
<h3 id="27-冠心病">2.7 冠心病</h3>
<p>冠状动脉粥样硬化性心脏病是指冠状动脉粥样硬化使血管狭窄或阻塞，导致心肌缺血缺氧或者坏死，称为冠心病，冠心病的范围可能更广泛，还包括冠脉炎症，栓塞，痉挛等因素导致管腔狭窄或者闭塞，临床中，常分为稳定性冠心病和急性冠状动脉综合征。易感人群为四十岁以上男性，绝经后妇女，脑力劳动，腹型肥胖，高血压，高血脂，糖尿病患者。患者注意多饮水，少食多餐，食用低脂肪、低热量食物。</p>
<h3 id="28-老年痴呆">2.8 老年痴呆</h3>
<p>所谓的老年痴呆症，又称阿尔茨海默病，是发生在老年期及老年前期的一种原发性退行性脑病，指的是一种持续性高级神经功能活动障碍，即在没有意识障碍的状态下，记忆、思维、分析判断，视空间辨认、情绪等方面的障碍。</p>
<h3 id="29-其它">2.9 其它</h3>
<p>包括艾滋病、各种癌症、白血病等人们常听到或遇到的疾病。应掌握各种疾病的主要症状、发病原因、是否传染以及如何预防。</p>
<h2 id="3-常见职业病">3. 常见职业病</h2>
<p>包括颈椎病、腰椎病、干眼、失眠、紧张性头痛、鼠标手等，对于本职业的职业病应严加注意和预防。</p>
<h2 id="4-常见传染病">4. 常见传染病</h2>
<h3 id="41-呼吸道传染病">4.1 呼吸道传染病</h3>
<p><strong>流行性感冒</strong>简称流感，是由流感病毒引起的急性呼吸道传染病，传染性强，发病率高。流感病毒分甲、乙、丙三类，甲流最常见。流感的突出症状是畏寒高热，体温可高达39-40度，多伴头痛、全身酸痛、极度乏力、食欲减退、咽喉痛、鼻塞、流鼻涕等。单纯的流感1-2周仍可自愈，使用感冒灵、板蓝根等常用药可以加速并减轻各种症状带来的不适。但肺炎型流感会引起严重后果，甚至导致死亡。流感的预防依然是加强体育锻炼，但也要采取各种应对传染病的措施，如保持空气流通等。</p>
<p><strong>甲型H1N1</strong>是由甲型H1N1流感病毒引起的急性呼吸道传染病，主要通过飞沫传播，以咳嗽和喷嚏为主要媒介，在人群密集的地环境下更易爆发，早期症状与普通流感相似，但易引起比较严重的并发症。预防与普通流感相同。</p>
<p><strong>非典型肺炎</strong>，人们熟知的非典，通过飞沫传播，且传染性很强，后果比较严重，一经发现及时入院治疗。</p>
<h3 id="42-肠道传染">4.2 肠道传染</h3>
<p>霍乱是因摄入的食物或水受到霍乱弧菌污染而引起的一种急性腹泻病，若不加治疗，可在数小时内使人丧命。研究人员估计，在世界范围内霍乱每年导致大约130万至400万例病例，以及2.1万至14.3万例死亡。多数感染者没有症状或症状较轻，可通过口服补液得到成功治疗。 严重病例需要用静脉输液和抗生素快速治疗。提供安全饮用水和卫生设施对于控制霍乱和其它水源性疾病的传播至关重要。<a href="https://www.who.int/zh/news-room/fact-sheets/detail/cholera" target="_blank" rel="noopener noreffer">世卫组织-霍乱</a></p>
<p>伤寒是由伤寒杆菌引起的急性肠道传染病，典型的临床表现包括持续高热，全身中毒性症状、相对缓脉，玫瑰疹、肝脾肿大，白细胞减少，肠出血、肠穿孔是可能发生的最主要的严重并发症。</p>
<p>细菌性痢疾，简称菌痢，是志贺菌属(痢疾杆菌)引起的肠道传染病。临床表现主要有发热、腹痛、腹泻、里急后重、黏液脓血便，同时伴有全身毒血症症状，严重者可引发感染性休克和(或)中毒性脑病。菌痢常年散发，夏秋多见，是我国的常见病、多发病。儿童和青壮年是高发人群。</p>
<h3 id="43-病毒性肝炎">4.3 病毒性肝炎</h3>
<p>肝炎是肝脏的炎症。最常见的是病毒造成的肝炎，此外还有自身免疫造成的。酗酒也可以导致肝炎。肝炎分急性和慢性肝炎。由病毒造成的肝炎按照其病毒系列不同分为甲型肝炎、乙型肝炎、丙型肝炎、丁型肝炎、戊型肝炎和庚型肝炎共六种类型病毒性肝炎。 肝炎的早期症状及表现，如：食欲减退，消化功能差，进食后腹胀，没有饥饿感；厌吃油腻食物等。 肝炎暂无有效预防措施，早发现早诊断是本病防治的关键。脂肪肝是引起肝炎的重要原因，近年来明显增多的肝脏病，常与肥胖症、糖尿病共存。要远离脂肪肝，应从调节饮食入手。控制脂肪饮食当然是必需的。预防脂肪肝还要提倡运动，运动可以消耗掉体内多余的脂肪。</p>
<p>乙肝最为常见，可通过母婴、血液和性传播，但不会经消化道和呼吸道传播，因此日常学习、工作、生活接触等不会感染。</p>
<h3 id="44-其它">4.4 其它</h3>
<p>水痘(varicella)是由水痘-带状疱疹病毒引起的原发感染，是以较轻的全身症状和皮肤粘膜上分批出现的斑疹，丘疹，水疱和痂疹为特征的急性传染性皮肤病。多见于儿童，具有高度的传染性，易造成小区域的流行，愈后可获终身免疫。</p>
<p>结核病是由结核分枝杆菌引起的慢性传染病，可侵及许多脏器，以肺部受累形成肺结核(pulrnonary tuberculosis)最为常见，排菌患者为其重要的传染源。人类主要通过吸入带菌飞沫(结核病人咳嗽、打喷嚏时散发)而感染。入侵呼吸道的结核菌被肺泡巨噬细胞吞噬。</p>
]]></description></item><item><title>生活技能1-日常生活卫生</title><link>https://shuzang.github.io/life-skills-1-daily-life-hygiene/</link><pubDate>Sat, 05 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate><author>作者</author><guid>https://shuzang.github.io/life-skills-1-daily-life-hygiene/</guid><description><![CDATA[<p>收集整理一些日常生活中要注意的一些个人卫生，养成良好的习惯，注意包括口腔，眼睛和睡眠三方面。</p>
<p>第一部分是关于健康方面的知识，包括以下几方面</p>
<ol>
<li>日常生活中口腔、牙齿、眼睛、睡眠等的卫生知识</li>
<li>生活中常见的疾病了解</li>
<li>突发事件如运动受伤、溺水、中毒等及相关的急救知识</li>
<li>家庭常备药物和工具</li>
</ol>
<p>本文介绍日常生活中的个人卫生相关的问题。</p>
<h2 id="1-口腔与牙齿">1. 口腔与牙齿</h2>
<h3 id="11-基本结构">1.1 基本结构</h3>
<p>口腔（oral cavity）是消化道的起始部分，前为唇，后为咽，侧壁为颊，顶为腭，内部有牙和舌等器官，口腔底还有粘膜和肌等结构。</p>
<p>牙位于口腔内，是人最重要的器官之一。人的一生先后有两组牙，第一副叫乳牙，共20颗，从出生后6个月左右开始长，到3岁时基本长齐。第二副牙齿叫恒牙，共32颗，在6岁左右开始逐渐长出，替换脱落的乳牙，除了第3磨牙外，其余的28颗一般在12－14岁左右就全部长出。第3磨牙长出的时间较晚，在18-30岁，故又称迟牙或智牙，也有的人终生不长或只长一部分（全部共4颗），故人的恒牙数目在28－32不等。恒牙是人的最后一幅牙齿，脱落后不再有新牙长出。</p>
<p>第3磨牙就是常说的智齿，尖牙是人们常说的虎牙。</p>
<p></p>
<p>牙分牙冠、牙颈、牙根三部分，暴露在口腔内的即牙冠，嵌于牙槽的称牙根，两者之间被牙龈包绕的部分称牙颈。牙的内部空腔称牙腔，位于牙根内的称根管，与牙槽相连，牙腔内有牙髓，富含血管和神经，牙髓发炎时，可引起剧烈疼痛。</p>
<p></p>
<h3 id="12-可能的疾病">1.2 可能的疾病</h3>
<p>口腔和牙齿可能的疾病中，龋齿最常见，其次是牙周病和口腔溃疡。</p>
<h4 id="龋齿">龋齿</h4>
<p>龋齿是口腔中多种因素复合作用导致的牙齿硬组织损害，表现为无机质的脱落和有机质的分解，会有一个从色泽变化到实质性损害的演变过程，是人类最普遍的疾病之一，平均发病率在50%，也是口腔最主要的疾病。</p>
<p>龋齿一般不会危及生命，但不及时修复导致病变发展，会感染牙齿内部的牙髓组织和根尖周组织，引起牙髓炎等并发疾病，导致剧烈疼痛和组织破坏。牙体硬组织的破坏，还会造成牙冠缺损，导致牙齿丧失，不仅破坏咀嚼器官的完整性，而且影响消化。另外，龋齿及其并发疾病可能引起咽炎、扁桃体炎等其它疾病。所以，发现龋齿一定要及时去补牙。</p>
<h4 id="牙周病">牙周病</h4>
<p>牙周病主要包括牙龈病和牙周炎两大类，前者只发生在牙龈，后者则累及牙龈、牙周膜、牙槽骨和牙骨质四种牙周支持组织，表现为牙龈炎症、出血、牙槽骨高度降低、牙齿松动、移位、咀嚼无力等，严重者牙齿会自行脱落或必须拔出牙齿。</p>
<p>牙龈发炎会导致口臭，不利于人际交往。</p>
<h4 id="口腔溃疡">口腔溃疡</h4>
<p>口腔溃疡是一种常见的发生于口腔黏膜的溃疡性损伤病症，大小可从米粒至黄豆大小、成圆形或卵圆形，溃疡面为凹、周围充血。多见于唇内侧、舌头、舌腹、颊黏膜、软腭等部位，这些部位的黏膜缺乏角质化层或角化较差。口腔溃疡发作时疼痛剧烈，局部灼痛明显，严重者还会影响饮食、说话，对日常生活造成极大不便；可并发口臭、慢性咽炎、便秘、头痛、头晕、恶心、乏力、烦躁、发热、淋巴结肿大等全身症状。</p>
<p>口腔溃疡诱因可能是局部创伤、精神紧张、食物、药物、激素水平改变及维生素或微量元素缺乏，很大程度上与个人身体素质有关，一般一至两个星期可以自愈。想完全避免其发生可能性不大，但可以尽量避免诱发因素从而降低发生率。目前的治疗方法主要是消炎止疼，促进溃疡愈合。</p>
<h3 id="13-疾病预防">1.3 疾病预防</h3>
<p>口腔卫生的重点在清除软垢、菌斑、食物碎屑、牙面色素和牙石。软垢是停留在牙面和齿缝的软而白的污物，主要成分是有机物，是口腔细菌滋生的聚集处；食物碎屑是软垢中和嵌塞于齿缝中的食物残渣或食物纤维；牙面色素来源食物．香烟、药物、茶和饮料、产色细菌以及唾液中有色分泌物等；牙石是牙龈上下的坚硬的石灰样沉淀物，主要成分是无机物；牙菌斑是沉积在牙面的斑块，含有口腔细菌、无机盐、上皮细胞和食物残渣，而以细菌为主。菌斑在一日之内无时无刻不在沉积，但在不进食时比进食时沉积得更快，故在夜间形成得菌斑较多，如果睡前不刷牙，夜间沉积得菌斑就相当致密而粘厚。吃糖后形成得菌斑也与此相似，都不易去除。这种稠厚得菌斑，有时连自己也能察觉，用舌头舔一舔牙面，可能感到已变得粗糙，刷一次牙难以刷净。正是这种菌斑诱发龋齿和牙周病。</p>
<p>应养成良好的口腔卫生习惯，如刷牙、漱口，多喝水，多吃新鲜水果蔬菜，少喝碳酸饮料，少吃含糖食物、粘性大的食物，以及过冷、过热、辛辣的食物。许多不良习惯不利于牙齿保护，如长期用单侧牙咀嚼，用口呼吸，咬笔杆，睡前吃糖果，用牙咬碎杏核等坚果，用牙开啤酒瓶盖等。</p>
<h4 id="刷牙">刷牙</h4>
<p>应早晚各刷牙一次，顺着牙缝竖刷而不是横刷，横刷不易刷出牙缝中的食物残渣，而且会损伤牙表面的珐琅质，直接用牙膏不沾水先刷可提高牙膏与牙齿的接触面而增强效果，实际上，牙膏就是借助摩擦力帮助清洁牙齿的。牙刷头位于牙颈部，使刷毛和牙面成45°角，轻压使刷毛一部分进入牙缝，来回4-6次，幅度1-2毫米，向牙尖的方向旋转牙刷，每个牙面都要刷到，总持续约3分钟。刷牙时应使用温水。</p>
<p>牙刷的形状以平刷和直柄为宜，牙膏中有摩擦剂、洗涤剂或药品成分有助于机械性去污，使刷牙者感到爽口，可消除口臭，并具有杀菌和抗病作用，低档牙膏颗粒较粗，易损坏牙齿，最好不用，用牙粉或精盐刷牙也不可取。长期使用某一种牙膏不利于预防口腔疾病，应交替使用含氟和含杀菌药物的牙膏和交替使用含药物和不含药物的牙膏。</p>
<h4 id="漱口">漱口</h4>
<p>每天除早晚刷牙外，还应间隔2小时漱一次口，特别是吃饭前，可用清水、淡盐水或茶水，漱口时注意水温。牙齿长期受到骤冷或骤热刺激，一样容易引发疾病。</p>
<h2 id="2-眼睛">2. 眼睛</h2>
<p>虽然已经近视了，但还是要注意用眼卫生，避免情况恶化和保持身体健康，因为人是一个整体。</p>
<h3 id="21-眼睛基本知识">2.1 眼睛基本知识</h3>
<p>眼睛是人的视觉器官，具有屈光和调节作用，屈光系统主要包括透明的角膜、房水、晶状体和玻璃体，其中任何部分出现异常都会影响视力。</p>
<p></p>
<p><strong>近视</strong>：看近物清楚，看远物模糊，是由于远处物体经眼球折射后聚焦于视网膜前造成的</p>
<p><strong>远视</strong>：看远物清楚，看近物模糊，是由于近处物体经眼球折射后聚焦于视网膜后造成的</p>
<p><strong>散光</strong>：看物体可能出现重影，是由于物体经眼球折射后在视网膜上形成多个焦点造成的</p>
<p><strong>青光眼</strong>：眼压增高导致房水流出，视盘凹陷，出现视野缺损，是致盲的主要疾病</p>
<p><strong>白内障</strong>：晶状体浑浊导致视力下降，多见于老年人，是致盲的主要疾病</p>
<p><strong>飞蚊症</strong>：是指眼前有飘动的小黑影，一般由玻璃体液化变性产生的浑浊物投影在视网膜上产生的，是一种自然老化现象，没有多大危害。</p>
<h3 id="22-用眼卫生">2.2 用眼卫生</h3>
<p>用眼卫生基本上是从小教育的那些知识，包括</p>
<ol>
<li>读书写字保持良好的姿势</li>
<li>不要躺在床上看书，不要在晃动的车船上看书</li>
<li>看屏幕，看书的时间不要太长，每隔45-60分钟休息10-15分钟，休息时应隔窗远眺或进行室外活动</li>
<li>光线过强过弱，闪烁不定都不适合看书、写字</li>
<li>注意营养，保证膳食，积极参见体育锻炼，作息规律，睡眠充足</li>
<li>坚持练习眼保健操等眼部按摩有助于促进眼球血液循环，缓解眼疲劳，调节眼内压力平衡，从而保护视力。</li>
</ol>
<h3 id="23-盲人">2.3 盲人</h3>
<p>盲人有先天性的，有外力致眼球损毁的，但这些都是不可抗力，我们只讨论病理性引发的。引发致盲的疾病主要有白内障、青光眼、老年黄斑、其他疾病导致的视网膜病变等，老人和婴幼儿是高发人群，但中青年用眼过度、高度近视等都可能引发致盲，所以要注意用眼卫生。</p>
<h2 id="3-睡眠">3. 睡眠</h2>
<p><strong>睡眠的需要量</strong>同年龄密切相关，儿童一天需要12-14小时，成人7-9小时，老人只需要5-7小时。但每个人不尽相同，成人每夜睡眠超过9小时者属于长睡者，少于6小时者属于短睡者。</p>
<p><strong>长睡型与短睡型的区别</strong>：长睡型多数性格内向，兴趣广泛，善于思考，有独立见解，有抑郁倾向；短睡型多数性格外向，精力充沛，充满信心，喜爱交际，比较乐观。</p>
<p><strong>睡眠是否充足</strong>，主要依靠醒后的感觉判断，如果醒后头脑清醒，精力充沛、周身舒适，则可以认为睡够了，反之醒来感到头昏脑胀，萎靡乏力，周身不适，则可能还没睡够。</p>
<p><strong>睡眠模式</strong>因人而异，有的早睡早起，有的喜欢夜间工作而早上休息，这和个人的性格、生活习惯、工作性质和环境条件有关，但无论哪种模式，保证充足的睡眠才有利于健康。</p>
<p><strong>睡眠时相</strong>分为两个交替出现的阶段，一个是非快速眼动睡眠，这个阶段心率减慢，呼吸频率降低，机体代谢降低，脑垂体释放生长激素和性激素，同时全身肌肉、关节放松，有助于消除疲劳、恢复体力、增强免疫力；另一个是快速眼动睡眠，这个阶段因眼球快速运动得名，并经常做梦，主要用于恢复脑力。</p>
<p>保证健康的睡眠主要需做到以下几点：</p>
<ol>
<li>加强体育锻炼，尤其是对经常处于静坐状态的脑力劳动者而言，参见体育锻炼有助于大脑的兴奋与抑制平衡</li>
<li>舒适卧具：床要软硬适度，枕头不能太高，否则可能影响脊椎和颈部自然弯曲度</li>
<li>正确卧姿：尽量右侧卧睡</li>
<li>注意饮食：睡前不要吃的过饱或过度饮水，但睡前喝杯牛奶有助于睡眠</li>
<li>生活习惯：
<ul>
<li>定时睡觉和定时起床有助于形成良好生理时钟，偶尔晚睡早上依然要按时起床，周末避免懒觉，睡眠无法贮藏与补充，多睡无益</li>
<li>每天保持一定的体育锻炼，但借助睡眠前剧烈运动使身体疲劳从而快速入睡的想法是错误的</li>
<li>睡前放松，不要做劳心或劳力的工作，可以热水洗脚使全身放松或听轻音乐，有助于快速入睡</li>
<li>卧房远离噪声，不要开灯睡觉</li>
<li>不要在床上看书、看电视或玩手机等，进行这些活动通常会破坏固定的入睡时间</li>
</ul>
</li>
</ol>
<p>总结及计划：睡前喝一杯牛奶，并热水洗脚，以听轻音乐作为入睡仪式；右侧卧睡，入睡和起床时间固定</p>
]]></description></item></channel></rss>