<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>读书笔记 - 标签 - Shuzang's Blog</title><link>https://shuzang.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link><description>读书笔记 - 标签 - Shuzang's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-CN</language><managingEditor>lylw1996@qq.com (shuzang)</managingEditor><webMaster>lylw1996@qq.com (shuzang)</webMaster><copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</copyright><lastBuildDate>Thu, 24 Oct 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://shuzang.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>然后，我就一个人了</title><link>https://shuzang.github.io/%E7%84%B6%E5%90%8E%E6%88%91%E5%B0%B1%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E4%BA%86/</link><pubDate>Thu, 24 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate><author>作者</author><guid>https://shuzang.github.io/%E7%84%B6%E5%90%8E%E6%88%91%E5%B0%B1%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E4%BA%86/</guid><description><![CDATA[<p>2019.10.24</p>
<p>从社交平台看到有人分享的山本文绪关于一个人生活的描写，起了兴趣，遂决定读一读。</p>
<p>山本文绪笔下一个人的生活：</p>
<ol>
<li>我很喜欢一个人在家喝酒。先把房间打扫干净，再准备好新洗过的浴巾和睡衣泡个热水澡，认真地洗干净头发和身体，一身清爽后悠闲地看着电视，喝着冰镇的酒，这是我现在生活里最放松的时间。不管喝多少，心情都绝不会悲伤或寂寞。只是非常坦诚、单纯地感觉到幸福。</li>
<li>一个人逛街，一个人吃饭，一个人旅行，一个人做很多事。一个人的日子固然寂寞，但更多时候是因寂寞而快乐。极致的幸福，存在于孤独的深海。在这样日复一日的生活里，我逐渐与自己达成和解。</li>
<li>我讨厌和人抱怨，那会让我觉得很悲哀。我想要没有怨言地生活下去。为此还是一个人好，因为我不会和自己抱怨。对自己严厉还是温柔，都是我的自由。</li>
<li>一直都是一个人，也就更擅长取悦自己。</li>
<li>有份工作，朋友不多但有几个亲密的，没有特别大的烦恼，房租、饭钱还有买酒的钱暂时还不用担心，我真的觉得多幸福啊。</li>
<li>消耗体力也好，花费金钱也罢，我都要找回我的&quot;没有理由就是开心&quot;。</li>
<li>真自由啊，什么都可以做，哪儿都能去，想到这儿我就高兴得一塌糊涂。</li>
<li>电视是没有干劲时绝好的避难所。</li>
<li>所谓恋爱咨询，并非只有好朋友才行，谁都可以胜任，聊过之后能振奋精神的才是最棒。</li>
<li>一个人工作，一个人看书，一个人吃饭，一个人看着电视乐，一个人睡觉。感觉寂寞难耐的，定会找个人同住吧。但我并没觉得寂寞难耐。要说难耐的，反倒是想一个人的时候无法一个人。</li>
<li>满满的满满的我。</li>
</ol>
<p>2019.11.26</p>
<p>花了一个月，终于看完了，没有记录多少句子，但很喜欢山本文献笔下一个人的生活，打算重新看一遍。</p>
]]></description></item><item><title>汉谟拉比法典</title><link>https://shuzang.github.io/%E6%B1%89%E8%B0%9F%E6%8B%89%E6%AF%94%E6%B3%95%E5%85%B8/</link><pubDate>Thu, 17 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate><author>作者</author><guid>https://shuzang.github.io/%E6%B1%89%E8%B0%9F%E6%8B%89%E6%AF%94%E6%B3%95%E5%85%B8/</guid><description><![CDATA[<p>这篇读书笔记同样属于思修课的作业，写于2015年1月。</p>
<p>拿起《汉谟拉比法典》，静静品读三千七百年前的光明与黑暗，这部刻印在黑色玄武岩柱上的最古老最完整的法典，映射了人类所潜藏的最原始的欲望。</p>
<p>在古巴比伦国王汉莫拉比统治时期，两河流域的君主制经过长期的斗争得以确立，为巩固奴隶主政权颁布的《法典》，涉及刑事、民事、贸易、婚姻、继承、审判等方面，人性的明亮与晦暗表现的及其透彻。</p>
<p>法律的严密性值得称著，“失物买卖案”提到失主、买主与卖主之间的利益纷争，考虑到了多方面可能出现的情况并对症下药，较为有效德避免了钻法律空子现象的出现。法典还体现了强烈的证据意识，一方面，在处理案件时，如出现控告或出庭作证等问题时，需要经过严格证实，否则将被判诬告或伪证反告；另一方面，当出现经济纠纷时，如一方既无人证又无文约，那么他将白白丧失许多东西，甚至生命。通过法律的约束或者说间接统治，增强了人们的证据意识，促进了社会和谐，巩固了奴隶统治。</p>
<p>法典同样显现了伦理的光辉。首先，法典点出了百善之首——孝的重要性，当然，“如果儿子打了他的父亲，应割掉他的手”。种种刑罚，是对忤逆者的无言的控诉。在世界的每一个角落，穿越时间的长河，百善孝为先始终是人类的坚守。</p>
<p>法典中的内容同样较多的解释了“责任”这个词的含义。从“放水灌溉致冲坏邻田”，到“职业人员从业问题”，再到立法明确的租赁关系，无不宣讲“何人应向何人负责任的”的道理。而明确责任后的双方，争斗发生的可能性将大大减小，，有利于营造良好的气氛。</p>
<p>私有财产神圣不可侵犯是现在的共识，而今，在看到《汉谟拉比法典》中有关私有财产的条文后，不禁感叹古巴比伦人民的智慧和眼光。“如果一个人破宅而入，那么应该在那豁口处将他处死，再把他吊起来。”这样严酷的法律用来保护私有财产，文明与野蛮交织，反应的是人类的进步。</p>
<p>法典固然亮点多多，但毕竟是三千年前的法律，在特定的历史背景下，他无疑也保存了一些古老的传统，这些恰恰是令人诟病的地方。其中，最令人惊讶的是它的复仇原则——“以牙还牙，以眼还眼”。地位同等的两人，如一方给另一方制造了伤害，则他本身亦应接受同等伤害，毫无借口可言。更甚的是，当两者地位不同时，奴隶主施加在奴隶身上的伤害时，那么用钱可以解决一切问题，这虽然时奴隶社会必然出现的现象，然而在现代同样能看到类似的影子。</p>
<p>现代人追求科学，然而在古代，神灵似乎就是当时的“科学”。在处理“控告别人犯巫术罪”和“不贞嫌疑”时，其采取神罚手段，要求把嫌疑人浸到河里，让河神证明其清白。再者，提到“抢劫无患投资”或“租牛被神击而死”问题时，当事人只要对神发誓就没有责任了。从个人角度讲，法典将判决案件交由神来解决或对神起誓就了事，似乎太过儿戏。这也反应了古巴比伦王国法律还存在严重的缺失，不过我想，对于信奉神灵的古巴比伦人，对神发誓也许代表的意味并不那么简单，更像是一种心灵上的约束。</p>
<p>而法典中同样有许多歧视妇女的条文，虽然早知道那时候不论东西方妇女地位都不高，但这样不平等的刑罚还是让人出乎意料。“如果歹徒在卖酒妇的店里聚集，而她没有抓住那些歹徒…….将被处死”。毫无原则，一点不考虑事实，一个妇女怎么能制服凶悍的歹徒，更何况还是聚集的，由此可见法典的苛刻与不公。关于一夫多妻，法典也同样以明文认同了这种行为并作出规定。</p>
<p>但需要正视的是，法典对妇女权益也有一些保护，即有些并不那么严苛，如一个人被俘，其妻子可根据家中是否有粮食来规定自身的行为。还有的条目中规定，若一个人的妻子得了皮肤病，他可以再娶但须供养患病的妻子，若是她要离去，则他得同意并全数偿还嫁妆。相比于中国古代确实已经好多了。</p>
<p>作为一部有着特殊意义产生于特殊时代的法典，它不可避免产生一些局限性，但它的价值也不容忽视，后世那么多法律，或多或少都看到了它的影子，这在于它的地位——世界上现存的古代第一部比较完整的成文法典。</p>
<p>从《汉谟拉比法典》真的能学到好多，无论过去，现在，还是未来。</p>
]]></description></item><item><title>罪与罚</title><link>https://shuzang.github.io/%E7%BD%AA%E4%B8%8E%E7%BD%9A/</link><pubDate>Thu, 17 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate><author>作者</author><guid>https://shuzang.github.io/%E7%BD%AA%E4%B8%8E%E7%BD%9A/</guid><description><![CDATA[<p>这篇读书笔记其实写于2015年1月，属于思修课的作业，今天整理文档的时候看到了，记录在此。</p>
<p>《罪与罚》这部小说以主人公拉斯柯尔尼科夫犯罪及犯罪后受到良心和道德惩罚为主线，描绘了那些走投无路的俄国城市贫民，暗无天日的彼得堡，眼睛被打得发青的妓女，污浊的河水中挣扎着的投河自尽的女工，穷困潦倒的小公务员被马车撞倒在街头，发疯的女人带着孩子沿街乞讨……与此同时，高利贷老太婆瞪着凶狠的眼睛，要榨干穷人的最后一滴血汗，满身铜臭的市侩不惜用诱骗、诬陷的手段残害“小人物”，以达到利己的目的，而荒淫无度的贵族地主为满足自己的兽欲，不断干出令人发指的勾当……在感受到作者同情和激愤的同时，彼得堡的黑暗、赤贫、绝望和污浊一起无情地展现出来。</p>
<p>拉斯柯尔尼科夫具有双重人格：他是一个心地善良、乐于助人的穷大学生，一个有天赋、有正义感的青年，但同时他的性格阴郁、孤僻，“有时甚至冷漠无情、麻木不仁到了毫无人性的地步”，为了证明自己是个“不平凡的人”，竟然去行凶杀人，“在他身上似乎有两种截然不同的性格在交替变化”。正是这双重人格之间的激烈冲突，使他不断地动摇在对自己关于“平凡的人”与“不平凡的人”的观点的肯定与否定之间。对于拉斯柯尔尼科夫来说，如果甘愿做逆来顺受的“平凡的人”，那么等待他的是马尔美拉陀夫的悲惨结局，如果去做一个不顾一切道德准则的“人类主宰者”，那就会与为非作歹的卑鄙之徒卢仁和斯维德里加伊洛夫同流合污。他的人格中的主导面最终在白热化的搏斗中占了优势，并推动他最后否定自己的“理论”，向索尼娅靠拢。</p>
<p>这是一个简单的故事，并没有轩然大波的追逐场面或者华丽的镜头，更多的则是人物的语言和内心表达。很显然，托斯陀耶夫斯基想讨论的是精神层面的犯罪与救赎。</p>
<p>杀人，是一个很简单的词汇，非常的普通，不仅在语言上，甚至是在真实世界中，这并非悚然听闻。的确，对于当今这个和平而发展的年代，出现死伤是人们最不愿意看到的，也是不得不面对的。但问题并不在于死了人，因为如果因为天灾而死或者自然死亡，人们怀有的是悲痛与惋惜之情。因为人们不知道自己并非真的很强大，至少在肉体上，我们是渺小的。但如果是因为一场谋杀或者是恐怖袭击而产生了伤亡，那么人们在拥有悲痛与惋惜以外，更多的还有恐惧。因为这竟然是同一个种族，同一种生物内的互相残杀，倘若是在大自然，这种现象的原因归结起来也不过只有几条：食物缺失，争求配偶等，可是对于人类，这必需上升到道德层面：人杀人，究竟为了什么？</p>
<p>这或许也是主人公拉斯科尔尼科夫想知道答案的问题。在他看来，拿破仑为了领土而展开战争，导致血流成河，他是杀人犯，但最终却当上了皇帝，即使是被流放，也是以一个战俘的身份去服苦役。后人大都对他表示敬仰，但他却是一个杀人犯，应该说是杀了许多人的杀人犯。但问题在于他为什么没被逮捕呢？拉斯科尔尼科夫很迷惑，他甚至认为那样的杀人对某些非凡的家伙来说是随心所欲，而且是不受谴责的。于是他也自认为是一个不平凡的人，用斧头砍死了一个放高利贷的老太婆。尽管这个老婆子是那么的邪恶，狡猾，危害他人，但是事实是拉斯科尔尼科夫杀了人。</p>
<p>于是，拉斯科尔尼科夫并未从迷惑中解脱，他没有找到答案，反而在灵魂上不停地残害自己，他在受到惩罚，一种自我惩罚，有良心的人，如果意识到自己的错误，他就会感到痛苦，这就是对他的惩罚——苦役以外的惩罚。拉斯科利尼科夫是有良心的，虽然他杀的老太婆十恶不赦，应该死，但他仍然会痛苦，这边是对他最残忍的惩罚。</p>
<p>某部小说说过：“人一生只能杀一次人，那就是自己，倘若杀死了别人，那么你永远无法得到安息。”我不知道这对不对，有没有根据，但至少可以说它传达了一条信息：无论为了什么而导致的人杀人都是无法原谅的。</p>
<p>回过头来看看眼下这个世界，每天都在不停地死人，这并不可怕，可以说这只是命运，是一种常态，要哪一天全世界没有一个人死，那就太见鬼了。</p>
<p>而对于人为的杀害也并非每一样都是可怕的，因为找到了其根源，我们就可以阻止它，避免一场屠杀。就像恐怖袭击，有的为了复仇，有的是为了引起骚乱，这一切都可以避免，而最最可怕的杀人则是那种找不到任何根源或者是由于精神层面的紊乱而导致的犯罪，比如以杀人为乐的家伙，亦或者像拉斯科尔尼科夫这样的人。</p>
<p>2013年4月,上海复旦大学医学院研究生黄洋遭他人投毒后死亡,犯罪嫌疑人为被害人室友林森浩，林森浩在生活中是个很优秀的人，以至于事发后周围的人都不愿相信这一事实。还有美国时常发生的校园枪击案，有些甚至没有任何动机，丹麦的一起恶性爆炸枪击事件，“独狼”布雷维克竟对自己犯下的罪行没有丝毫的忏悔，他甚至说像他这样的“独狼”还有很多。</p>
<p>于是，恐怖袭击已算不上什么，而个人无预兆犯罪却成为了对人类社会有着巨大的威胁的定时炸弹。你能想象有一天你的朋友突然用枪指着你什么都不说一句然后扣下了扳机？很难，但却十分有可能。这一种犯罪类型由多方面因素组成，</p>
<p>但不管有多少因素，当人的道德底线被击溃时，便什么事都干得出。</p>
<p>“一生只能杀一个人，那就是自己。”这不是鼓励自杀，而是警示那些潜在的威胁。</p>
]]></description></item><item><title>废名田园小说</title><link>https://shuzang.github.io/%E5%BA%9F%E5%90%8D%E7%94%B0%E5%9B%AD%E5%B0%8F%E8%AF%B4/</link><pubDate>Sat, 21 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate><author>作者</author><guid>https://shuzang.github.io/%E5%BA%9F%E5%90%8D%E7%94%B0%E5%9B%AD%E5%B0%8F%E8%AF%B4/</guid><description><![CDATA[<p>读完《老舍幽默小说》后不过瘾，但又想读轻松点的，遂又找了同系列的《废名田园小说》。</p>
<p>废名（1901-1967），原名冯文炳，中国现代文坛著名作家，其小说以“散文化”闻名，新文艺的《废名田园小说》节选了他的部分短篇小说，可供鉴赏。</p>
<p>首篇《柚子》出自废名的第一本短篇小说集《竹林的故事》，描写的是作者与姨妈家的女儿柚子的故事。全文层次分明的分为两部分，第一部分童年的生活充满了天真烂漫，有些语句也极有意思，比如写高兴写作“喜得做猪崽叫”，令人印象深刻。作者节选了了童年一些比较有代表性的事件，从播窟眼钱（我们那边叫做“打宝”）到吃饴糖，从“我”折了杜鹃花给柚子到柚子把“我”最爱的菜心让给“我”吃，期间亦有打水草与夏日晚间嬉乐的场景，正如后来作者妻子的评价，“做孩子的时候太亲密狠了”。此童年确实 的无忧且快乐，却也更显得长大之后的境遇令人悲伤。作者与柚子或许没变，但这世间的发展却是由不得人，终究是有缘无份罢了，但作者未写自己的悲伤，写的是满心的思念，重相见时的无言以及再别离的无可奈何，这又比直写心中的悲伤情感更触动人心。</p>
<p>那些生命中曾经出现过的人啊，总有一天要离去，这人生，终究是要自己走下去。世事的变化往往出人意料，哪有称人心意，不过挣扎着生存罢了。把那些美好的会议，统统都藏在心底吧。</p>
<p>从《柚子》一篇来看，结果是不致令人失望的。迥异于老舍的幽默讽刺，废名的文章读起来较为平缓，仿佛只是将身边的琐事娓娓道来，这也正是我选这本书的初衷。只是故事中还带着一股淡淡的哀愁，许是对人世的感伤，亦或者对时过境迁的感叹，但也更添了一分魅力。文章里决看不出时代的风云变幻，若非文末的落款，便称是当下的作品，也是有人信的，与同时代其它作者像老舍，鲁迅等人相比，可以说是少见了。</p>
<p>《浣衣母》一文别具特色，初看完是不懂的，只觉得作为洗衣妇的李妈心地善良，由此赢得了旁人的尊敬与帮助，整体充斥着乡间美好的风俗人情，反映出了人性的光辉，只是对李妈驼背的姑娘的死略微悲伤，李妈的姑娘同样是个善良的人，也得到了别人友好的回应，但早逝总是令人感伤的。故事的结局就不懂了，也不知因为什么，大家突然的对李妈失了尊敬，一切变得冷漠起来。</p>
<p>直到读了<a href="https://wenku.baidu.com/view/6c2f556d561252d380eb6ecb.html" target="_blank" rel="noopener noreffer">《浣衣母》：圣母的悲哀</a>这一份书评，才算是略微懂了，但究竟如何，又是见仁见智。李妈以她仁慈的光辉普照了其他人，小孩子喜欢她，她口袋里常装着糖，姑娘们也把李妈这里当成了欢乐的地方，下河洗衣服，在李妈这里歇息一会儿，受到李妈母亲般的呵护，连卖柴的乡下人，守城的士兵也受了李妈的照拂，乡下人给李妈送来新鲜的蔬菜，士兵给李妈挑来几担柴禾，以报李妈好意。李妈家是城门前的茅屋，背后是城墙，左是沙滩，又是通到城门的大路，前面是小河，河两岸连着石桥，孩子们在沙滩玩耍，姑娘们在小河边洗衣妇，桥下的树荫和李妈家门前由着过往的人歇息。这独特的地理位置，李妈宽大仁慈的胸怀，和着清贫的生活一同造成了李妈高大的形象，家境艰难而矢志守节符合了人们对贤良女性的想象，所以人们对她尊敬。但李妈的宽厚与诚心是无所求的，大家的尊敬却有所求，当李妈最后想同那个比她大儿子大四岁的中年汉子一起过活，这建立在大家心中的贤良形象就有了破损，于是都变得疏离与冷漠了。我之前所见的的美好的民俗风情不过一张纸罢了，其中包含着的狭隘一如既往透露着悲伤。</p>
]]></description></item><item><title>老舍幽默小说</title><link>https://shuzang.github.io/%E8%80%81%E8%88%8D%E5%B9%BD%E9%BB%98%E5%B0%8F%E8%AF%B4/</link><pubDate>Mon, 16 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate><author>作者</author><guid>https://shuzang.github.io/%E8%80%81%E8%88%8D%E5%B9%BD%E9%BB%98%E5%B0%8F%E8%AF%B4/</guid><description><![CDATA[<p>9月8日在图书馆闲逛，找到了新文艺的《老舍幽默小说》，同系列还有不少名家的小说集，但以幽默最爱，故先看老舍的作品，至昨日，经两周，终于看完，只得感叹一声：人生百态。</p>
<p>老舍有多篇文章入选中小学课本，包括《猫》、《趵突泉》、《济南的春天》、《骆驼祥子》节选等，其中猫的顽皮可爱，济南的引人之处，祥子的悲惨一生，均令人印象深刻。《骆驼祥子》全本当年已读过，其它名著如《猫城记》和《四世同堂》则未曾涉猎，这次找到的《老舍幽默小说》，本是想着轻松的，却没想到，幽默之下，仍是一场场悲剧。</p>
<p>小说集共包含二十一篇短篇小说或小小说，老舍先生用幽默的风格将每个形象都刻画的栩栩如生，反映了种种社会现状，有些直到现在依然具有讽刺意味。《狗之晨》写狗，我们却能从中看到那些欺软怕硬的人的形象，可悲又可怜。《同盟》则借写一段恋爱追求过程，告诉了我们真诚永远是最打动人心的品质。《马裤先生》是最为有名的一篇，以前应也在别处看过，通过描述在火车上遇到的一位穿马裤的旅客的令人厌恶的举止，描绘出了一个极为市侩的人物形象。书中收录的多篇小说都描写的是火车上的人物和场景，看起来老舍先生对此颇有感悟，《不远千里而来》描写了一个“王先生”在日军威胁北平之际挤上火车，南下济南的旅途，《番表》则是一个乘客费劲心思用各自手段买打折票的经历，《“火”车》一文是一群除夕占便宜的乘客演出的喜怒哀乐，尤其是最终火车着火的画面，历历在目，读着书却有看到电影慢镜头画面的感觉。</p>
<p>书中很多人物是讽刺的，却也是可怜的，有时候可怜会多于厌恶，陷于旧制度下的人很多都是跟不上时代发展，才演绎出了一场场令人啼笑皆非的情景。正如《有声电影》中的一大家子，愚傻，却愚傻的可怜。《抱孙》中的王老太太，因循守旧，不相信科学和医院，不仅导致了前后三个孩子夭折，最后还导致了儿媳妇也去世，这种情况下不仅不思己过，还将过错全部推给他人，倚老卖老，令人厌恶却无可奈何。《柳家大院》是最为令人心痛的一篇，小王的媳妇最终被硬生生虐待逼迫至死，没有一个人真正关心，人命啊，真是贱，老舍先生笔墨一向是幽默的，讽刺也通常是隐含的，这篇文章却锋利无比，直抒胸臆，字里行间透露着愤怒和无奈，反映的不仅仅是旧制度下女子地位的低下，还是人们陈腐的思想观念得不到解放，最终导致的一场人间悲剧。</p>
<p>有几篇是现在也毫不过时的，《善人》一文描写的汪太太，借着丈夫的钱，做着些不切实际的提议，伪装着善人，却从骨子里透露出恶心，伪善一词被演绎的淋漓尽致。《开市大吉》则描绘了一座医院借助种种歪门邪道手段营业的故事，像雇人排队，拖延治病流程，多开药，要挟，曲意逢迎不顾真实病情等，很多都能在现代看到影子，总之就是一切为了钱，其它的什么都不管。《买彩票》则充分反映了一件事：世上本无事，庸人自扰之。</p>
<p>当然，文章并不总是读来令人难受的，还是有几篇充斥着温馨的生活气息。《爱的小鬼》描绘了夫妻之间的日常，虽然也告诉我们夫妻之间信任最重要的道理，但读来是舒适的。《一天》则描写了老舍先生自己的一天，时间总是在浪费的不明不白，颇具同感。《当幽默变成油抹》描写的是孩子和大人的不同理解带来的趣事。但即使如此，这些轻松向的小说也总能让人读出些什么来。</p>
<p>老舍先生描写人是入骨的，总是能三言两语间让一个人的形象跃立在我们眼前，借助市井小民的生活，往往能反映出整个社会的现状，读来确实令人收获良多。也正如序中所写：老舍先生爱以幽默的方式写悲剧。讽刺往往是冷眼旁观，幽默却并不赶尽杀绝，而是充满同情，这种写法是引人入胜的，是有趣的，也是我所喜欢的。也因此，愿意多读一些老舍先生的小说，故将老舍先生的主要作品整理如下，留待以后阅读。</p>
<p><em>注：《老舍幽默小说》中的短篇小说主要节选自以下几本短篇小说集。</em></p>
<h4 id="附录1-老舍主要作品">附录1 老舍主要作品</h4>
<ul>
<li>长篇小说：《老张的哲学》《赵子曰》《二马》《猫城记》《离婚》《牛天赐传》《文博士》《骆驼祥子》《火葬》《四世同堂》《鼓书艺人》《我这一辈子》《正红旗下》（未完成）</li>
<li>中篇小说：《月牙儿》《阳光》</li>
<li>短篇小说集：《赶集》《樱海集》《蛤藻集》《火车集》《贫血集》《集外》</li>
<li>剧本：《茶馆》《龙须沟》《桃李春风》《大地龙蛇》《残雾》《神拳》</li>
<li>等</li>
</ul>
<h4 id="附录2-本书中的小说">附录2 本书中的小说</h4>
<p>按出自的短篇小说集分类</p>
<table>
<thead>
<tr>
<th>《赶集》</th>
<th>《樱海集》</th>
<th>《火车集》</th>
<th>《集外》</th>
<th>其它</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>热包子</td>
<td>善人</td>
<td>“火”车</td>
<td>旅行</td>
<td>一天</td>
</tr>
<tr>
<td>爱的小鬼</td>
<td>柳屯的</td>
<td></td>
<td>狗之晨</td>
<td>当幽默变成油抹</td>
</tr>
<tr>
<td>同盟</td>
<td></td>
<td></td>
<td>记懒人</td>
<td>买彩票</td>
</tr>
<tr>
<td>马裤先生</td>
<td></td>
<td></td>
<td>不远千里而来</td>
<td></td>
</tr>
<tr>
<td>开市大吉</td>
<td></td>
<td></td>
<td>辞工</td>
<td></td>
</tr>
<tr>
<td>柳家大院</td>
<td></td>
<td></td>
<td>有声电影</td>
<td></td>
</tr>
<tr>
<td>抱孙</td>
<td></td>
<td></td>
<td>丁</td>
<td></td>
</tr>
<tr>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td>番表</td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>
]]></description></item><item><title>一个人的朝圣</title><link>https://shuzang.github.io/%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E7%9A%84%E6%9C%9D%E5%9C%A3/</link><pubDate>Thu, 29 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate><author>作者</author><guid>https://shuzang.github.io/%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E7%9A%84%E6%9C%9D%E5%9C%A3/</guid><description><![CDATA[<p>1个人，87天，627英里。有关爱的回归、自我发现、日常生活的信念以及万物之美。当再次看到简介中的这段字，我终于明白了这本书的意义。</p>
<p>哈罗德·弗莱，六十岁，在酿酒厂干了四十年销售代表后默默退休，没有升迁，既无朋友，也无敌人，退休时公司甚至连欢送会都没开。他跟隔阂很深的妻子住在英国的乡间，生活平静，夫妻疏离，日复一日。一天早晨，他收到一封信，来自二十年未见的老友奎妮。她患了癌症，写信告别。震惊、悲痛之下，哈罗德写了回信，在寄出的路上，他由奎妮想到了自己的人生，经过了一个又一个邮筒，越走越远，最后，他从英国最西南一路走到了最东北，横跨整个英格兰。87天，627英里，只凭一个信念：只要他走，老友就会活下去！这是哈罗德千里跋涉的故事。从他脚步迈开的那一刻起，与他六百多英里旅程并行的，是他穿越时光隧道的另一场旅行。</p>
<p>现在，有多少人走着走着，身边就没有人了。当看到本书开篇中默默无闻的哈罗德时，仿佛看到了自己未来的样子，也因此，在哈罗德踏上这条旅途的时候，我无比期待未来的样子。实际上，当合上这本书，哈罗德这一路的分分秒秒，遇到的形形色色的人，都不断地浮现在脑海里。加油站的女孩，没有孩子的女人，远足的男人与他争吵的妻子，银发绅士，给哈罗德讲解癌症的医生，骑自行车的母亲，来自斯洛伐克的玛蒂娜，讨厌的里奇，小狗，以及经过的每一个城市和每个风景，在经历了这些之后，哈罗德才成功完成了蜕变。</p>
<p>来自斯洛伐克的玛蒂娜和追随的朝圣者是两个重要节点。玛蒂娜对哈罗德的照顾与关心使哈罗德的旅途变得轻快起来，我们不提要对陌生人充满善意这种话，而是想说，一点支持对一个人有多重要。而追随的朝圣者们则完全打乱了哈罗德的旅途，把他脱下了深渊，尤其是里奇，将哈罗德的旅途当作了自己赚取资本夺回孩子的途径，雷克斯说哈罗德的旅途是一个过程，里奇也是，这不过不一样而已。虽然明白如此，但始终不喜欢里奇这种做法，做事不仅目的重要，过程一样重要。</p>
<p>这本书教会我的最重要的一件事是，学会爱和学会表达爱。在读完整个故事后，我发现所有的事情都是因为不会这两件事造成的，哈罗德童年没有得到爱，后来得到了莫琳，当他们有了孩子，哈罗德无法将自己的爱表达出来，也许不只这个原因，但戴维得了抑郁症并自杀应该有这方面的原因，他无法感受来自父母的爱。戴维的死造成了奎妮的离去，造成了莫琳的分居，哈罗德与莫琳分居20年情况没有改善，还是与哈罗德不会表达爱有关。哈罗德从旅途中逐渐打开自己心扉的过程，也是学会表达爱的过程，也因此，最后才能水到渠成和莫琳复归原初。学会爱很重要，学会表达爱更重要，人始终是社交生物，如今大家的孤独感日益严重，抑郁症患者数量增加，怕也是感受不到爱与支持吧。我也没有，不会爱，不会表达爱，也许应该慢慢学习了。不是有人说过吗，童年不幸福的人长大后对待自己的孩子有两种方式，一种是将自己童年遭受的对待重复一遍，一种是不让孩子受到自己受过的对待。幸福的童年治愈一生，不幸的童年用一生去弥补，若我以后有孩子，一定要教会他/她爱与表达爱。</p>
<p>哈罗德的一路是一条自我发现之旅，不带手机，不开车，徒步经历这世界，这种心无旁骛的情况下，一个人才会回忆过去种种，才会思考，才能发现以前意识不到的问题。有了距离，莫琳也才发现了对哈罗德的爱从未改变。有时候，距离产生理解。</p>
<p>当哈罗德刚上路时，我们是不理解的，当哈罗德结束旅程时，我们觉得这趟旅程很有意义。我从中学到了爱与表达爱，但朝圣之旅是身体与心灵的双重蜕变之旅，也许以后再读这本书，会有不一样的感受。</p>
]]></description></item><item><title>一禅小和尚</title><link>https://shuzang.github.io/%E4%B8%80%E7%A6%85%E5%B0%8F%E5%92%8C%E5%B0%9A/</link><pubDate>Wed, 28 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate><author>作者</author><guid>https://shuzang.github.io/%E4%B8%80%E7%A6%85%E5%B0%8F%E5%92%8C%E5%B0%9A/</guid><description><![CDATA[<p>其实我是对漫画没什么兴趣的，但是在微信读书看到小和尚的第一眼，就沉沦了进去，小和尚的形象仿佛能轻易击穿人的心房。故事中的小和尚同样如此，一禅与师父，以及周围善良淳朴的人们，他们的故事呈现了人性的美化与善良。也许，总有一天，也会有这么一个人出现在我的生命中，带给我温暖与力量。无论如何，小和尚让我知道，这个世界，总是美好的啊！</p>
<p>B站有一禅的动漫，画风虽然变了，但一样好看。</p>
<p>网易云也有一禅的电台，很惊喜。</p>
]]></description></item><item><title>生命清单</title><link>https://shuzang.github.io/%E7%94%9F%E5%91%BD%E6%B8%85%E5%8D%95/</link><pubDate>Thu, 25 Apr 2019 16:05:00 +0800</pubDate><author>作者</author><guid>https://shuzang.github.io/%E7%94%9F%E5%91%BD%E6%B8%85%E5%8D%95/</guid><description><![CDATA[<p>一开始看到这本书的时候，我以为这是一本关于梦想的书，就像是《白日梦想家》那样，描述一个人在即将去世前鼓起勇气去完成自己生命清单的事。但是我错了，这本书是一个关于爱的故事，故事的主人公布雷特通过已逝母亲安排的目标，克服心理和生理等方面的困难，找寻爱情、亲情、友情，学着和自然界万物和谐相处，找寻到了真正的自己。</p>
<p></p>
<p>读一本书，体验一段人生。当我读完这本书的时候，蓦然发现已经配布雷特走过来一段多么重要的日子。我还记得布雷特刚经历母亲去世，失去公司，刚得到清单是的颓废和难以接受，记得在舞台上作脱口秀的窘迫，记得在爱情里的挣扎，记得寻找父亲的艰辛，记得从初为老师到游刃有余的过程，记得为了狗寻找房子的过程，记得那个叛逆的男孩彼得，记得寻找同年伙伴卡丽的愧疚与幸福，记得和赛昆塔的一切，记得小小的奥斯汀·伊丽莎白，然后就到了最后，拥有了爱情、亲情、友情，找回了善良的自己，和善的面对世界。也许我都不知道我能列出这么多刻在我脑海深处的事情，两周六个小时的阅读，布雷特一年的旅程，带给我的不只是记忆，还有对爱的理解。</p>
]]></description></item><item><title>大学全文</title><link>https://shuzang.github.io/the-great-learning/</link><pubDate>Tue, 22 Jan 2019 15:40:00 +0800</pubDate><author>作者</author><guid>https://shuzang.github.io/the-great-learning/</guid><description><![CDATA[<center>大学章句</center>
右经一章，盖孔子之言，而曾子述之。其传十章，则曾子之意而门人记之也。旧本颇有错简，今因程子所定，而更考经文，别为序次如左。
<p>《大学》之道，在明明德，在亲民，在止于至善。知止而后有定，定而后能静，静而后能安，安而后能虑，虑而后能得。物有本末，事有终始，知所先后，则近道矣。古之欲明明德于天下者，先治其国；欲治其国者，先齐其家；欲齐其家者，先修其身；欲修其身者，先正其心；欲正其心者，先诚其意；欲诚其意者，先致其知；致知在格物。物格而后知至，知至而后意诚，意诚而后心正，心正而后身修，身修而后家齐，家齐而后国治，国治而后天下平。自天子以至于庶人，壹是皆以修身为本。其本乱而末治者，否矣，其所厚者薄，而其所薄者厚，未之有也！</p>
<p>右传之首章，释明明德。《康诰》曰：“克明德。”《大甲》曰：“顾諟天之明命。”《帝典》曰：“克明峻德。”皆自明也。</p>
<p>右传之二章，释新民。汤之《盘铭》曰：“苟日新，日日新，又日新。”《康诰》曰：“作新民。”《诗》曰：“周虽旧邦，其命惟新。”是故君子无所不用其极。　</p>
<p>右传之三章，释止于至善。《诗》云：“邦畿千里，惟民所止。”《诗》云：“缗蛮黄鸟，止于丘隅。”子曰：“于止，知其所止，可以人而不如鸟乎！”《诗》云：“穆穆文王，于缉熙敬止！”为人君，止于仁；为人臣，止于敬；为人子，止于孝；为人父，止于慈；与国人交，止于信。《诗》云：“瞻彼淇澳，菉竹猗猗。有斐君子，如切如磋，如琢如磨。瑟兮僩兮，赫兮喧兮。有斐君子，终不可諠兮！”如切如磋者，道学也；如琢如磨者，自修也；瑟兮僩兮者，恂栗也；赫兮喧兮者，威仪也；有斐君子，终不可諠兮者，道盛德至善，民之不能忘也。《诗》云：“于戏，前王不忘！”君子贤其贤而亲其亲，小人乐其乐而利其利，此以没世不忘也。</p>
<p>右传之四章，释本末。子曰：“听讼，吾犹人也，必也使无讼乎！”无情者不得尽其辞。大畏民志，此谓知本。</p>
<p>此谓知本，此谓知之至也。</p>
<p>右传之五章，盖释格物、致知之义，而今亡矣。闲尝窃取程子之意以补之曰：“所谓致知在格物者，言欲致吾之知，在即物而穷其理也。盖人心之灵莫不有知，而天下之物莫不有理，惟于理有未穷，故其知有不尽也。是以大学始教，必使学者即凡天下之物，莫不因其已知之理而益穷之，以求至乎其极。至于用力之久，而一旦豁然贯通焉，则众物之表里精粗无不到，而吾心之全体大用无不明矣。此谓物格，此谓知之至也。”　　</p>
<p>右传之六章，释诚意。所谓诚其意者：毋自欺也，如恶恶臭，如好好色，此之谓自谦，故君子必慎其独也！小人闲居为不善，无所不至，见君子而后厌然，掩其不善，而著其善。人之视己，如见其肺肝然，则何益矣。此谓诚于中，形于外，故君子必慎其独也。曾子曰：“十目所视，十手所指，其严乎！”富润屋，德润身，心广体胖，故君子必诚其意。</p>
<p>右传之八章，释修身齐家。所谓修身在正其心者，身有所忿懥，则不得其正；有所恐惧，则不得其正；有所好乐，则不得其正；有所忧患，则不得其正。心不在焉，视而不见，听而不闻，食而不知其味。此谓修身在正其心。
所谓齐其家在修其身者：人之其所亲爱而辟焉，之其所贱恶而辟焉，之其所畏敬而辟焉，之其所哀矜而辟焉，之其所敖惰而辟焉。故好而知其恶，恶而知其美者，天下鲜矣！故谚有之曰：“人莫知其子之恶（è），莫知其苗之硕。”此谓身不修不可以齐其家。 　　</p>
<p>右传之九章，释齐家治国。所谓治国必先齐其家者，其家不可教而能教人者，无之。故君子不出家而成教于国：孝者，所以事君也；弟者，所以事长也；慈者，所以使众也。《康诰》曰：“如保赤子”，心诚求之，虽不中不远矣。未有学养子而后嫁者也！一家仁，一国兴仁；一家让，一国兴让；一人贪戾，一国作乱；其机如此。此谓一言偾事，一人定国。尧舜帅天下以仁，而民从之；桀纣帅天下以暴，而民从之；其所令反其所好，而民不从。是故君子有诸己而后求诸人，无诸己而后非诸人。所藏乎身不恕，而能喻诸人者，未之有也。故治国在齐其家。《诗》云：“桃之夭夭，其叶蓁蓁；之子于归，宜其家人。”宜其家人，而后可以教国人。《诗》云：“宜兄宜弟。”宜兄宜弟，而后可以教国人。《诗》云：“其仪不忒，正是四国。”其为父子兄弟足法，而后民法之也。此谓治国在齐其家。</p>
<p>右传之十章，释治国平天下。所谓平天下在治其国者：上老老而民兴孝，上长长而民兴弟，上恤孤而民不倍，是以君子有絜（xié）矩之道也。所恶于上，毋以使下；所恶于下，毋以事上；所恶于前，毋以先后；所恶于后，毋以从前；所恶于右，毋以交于左；所恶于左，毋以交于右：此之谓絜矩之道。《诗》云：“乐只君子，民之父母。”民之所好好之，民之所恶恶之，此之谓民之父母。《诗》云：“节彼南山，维石岩岩，赫赫师尹，民具尔瞻。”有国者不可以不慎，辟则为天下僇矣。《诗》云：“殷之未丧师，克配上帝；仪监于殷，峻命不易。”道得众则得国，失众则失国。是故君子先慎乎德。有德此有人，有人此有土，有土此有财，有财此有用。外本内末，争民施夺。是故财聚则民散，财散则民聚。是故言悖而出者，亦悖而入；货悖而入者，亦悖而出。《康诰》曰：“惟命不于常！”道善则得之，不善则失之矣。《楚书》曰：“楚国无以为宝，惟善以为宝。”舅犯曰：“亡人无以为宝，仁亲以为宝。”《秦誓》曰：“若有一?臣，断断兮无他技，其心休休焉，其如有容焉。人之有技，若己有之，人之彦圣，其心好之，不啻（chì）若自其口出，实能容之，以能保我子孙黎民，尚亦有利哉。人之有技，媢疾以恶之，人之彦圣，而违之俾（bǐ）不通，实不能容，以不能保我子孙黎民，亦曰殆哉。”唯仁人放流之，迸诸四夷，不与同中国。此谓唯仁人为能爱人，能恶人。见贤而不能举，举而不能先，命也；见不善而不能退，退而不能远，过也。好人之所恶，恶人之所好，是谓拂人之性，菑必逮夫身。是故君子有大道，必忠信以得之，骄泰以失之。生财有大道，生之者众，食之者寡，为之者疾，用之者舒，则财恒足矣。仁者以财发身，不仁者以身发财。未有上好仁而下不好义者也，未有好义其事不终者也，未有府库财非其财者也。孟献子曰：“畜马乘不察于鸡豚，伐冰之家不畜牛羊，百乘之家不畜聚敛之臣，与其有聚敛之臣，宁有盗臣。”此谓国不以利为利，以义为利也。长国家而务财用者，必自小人矣。彼为善之，小人之使为国家，菑害并至。虽有善者，亦无如之何矣！此谓国不以利为利，以义为利也。</p>
<p>凡传十章：前四章统论纲领指趣，后六章细论条目功夫。其第五章乃明善之要，第六章乃诚身之本，在初学尤为当务之急，读者不可以其近而忽之也。</p>
]]></description></item><item><title>越简单越美好</title><link>https://shuzang.github.io/%E8%B6%8A%E7%AE%80%E5%8D%95%E8%B6%8A%E7%BE%8E%E5%A5%BD/</link><pubDate>Mon, 21 Jan 2019 09:37:00 +0800</pubDate><author>作者</author><guid>https://shuzang.github.io/%E8%B6%8A%E7%AE%80%E5%8D%95%E8%B6%8A%E7%BE%8E%E5%A5%BD/</guid><description><![CDATA[<p>人生最贵重的，就是通过不断地学习，将你经历过的事、遇到过的人、读过的书、走过的路，揉碎吸收之后，用这些养分供养你，成就一个只属于你自己的人生，然后，让你不断超越昨天的你。</p>
<h3 id="关于生活">关于生活</h3>
<p>简约不等于清贫，而是懂得取舍</p>
<p>如果18℃能让我们保暖，我们为什么一定要21℃的奢侈呢？</p>
<p>我们吃的、住的，原本是为了让我们生活得更舒适，但有一天这些东西打扰到你的清净，分散你的精力，让你花时间保养它们，不得不时常打扫它们，保持房子的清洁。稍有不慎，甚至会让你受到伤害。那时我就考虑：我的生活里，真的需要这么多东西吗？</p>
<p>拒收礼物，每一件未经计划来到我身边的东西都是多余的。</p>
<p>有时候，让人累的不是有计划的生活，而是没有计划的生活！别人一个电话你就到，或者随便地应约，又随便地爽约，这样你在朋友那里是得不到尊重的。随心所欲的生活看似自由，其实极大地消耗着人地时间和精力，你连自己每天要做什么都不清楚，每天上班不敢拒绝加班，下班后懒懒的往沙发上一躺。你以为你为生活少奋斗了，其实你没有。那些看似严谨约束地计划里，实则藏着你想要地自由与梦想！只有当你有能力掌控你的生活之后，你的生活，才是你的！</p>
<p>一心不能二用，一次只做一件事。</p>
<p>既然你选择了与众不同的生活，就不要在意别人对你与众不同的评论。</p>
<p>在大是大非面前，必须有一个清晰而明确的判断结果。</p>
<p>如果你连莲的中通外直都做不到，连破茧成蝶的勇气都没有，既不能是非分明地对待生活，又不能像庄周梦蝶那样快意人生，还谈什么潇洒飘逸地佛道系？</p>
<p>常年阅读的智慧和优雅，坚持不懈的锻炼之后地线条与健康，常处于同理心的爱和善良，以及不断学习带来的无论是生活还是工作中的独立和自信，正是生活和生命的审美核心。</p>
<h3 id="关于伴侣">关于伴侣</h3>
<p>北欧人伴侣之间的关系值得学习。</p>
<p>同居不表示自私，不想为家庭担责。每月发工资后，双方都会拿出一部分用于家庭运转。一个人负责一家大小吃饭穿衣旅行，一个人负责每月房租、汽油费及其它花销。两人生活中矛盾不可避免，但可以尽量降到最低。除了公共花费承担的那一部分，应很少过问对方的经济花销。婚姻是绵绵无尽的信任、尊重和珍惜。在一起爱就是爱，不是为了束缚，也不是为了要改变对方什么。在一起而又没有自由的羁绊，反而更照顾对方的情绪，更为对方、为这个家着想！因为这是一份完全纯粹的以爱为前提的长情的陪伴！</p>
<p>爱娃所言不虚，每次去她家里做客，安德士从来不会像地主家的二少爷一样，拿张报纸在沙发上一坐，家务活都让妻子干。孩子们最喜欢酸甜口味的食物，妈妈爱娃和爸爸安德士独家研制了番茄酱芸豆炖牛肉。安德士负责洋葱、牛肉、芸豆等所有主料配料的洗切泡，艾娃负责将所有食材按口味优化的先后顺序加不同佐料下锅料理。煮成，芳香四溢，孩子们一边捏着就近面包店买来的现烤面包，蘸着浓厚的牛肉汤吃得小肚儿圆圆，一边高呼“爱妈妈，爱爸爸”！</p>
<p>经济的高度独立和对生活品质极致的追求，又决定了两个本是陌生的男女，因情生爱而组建起来的家庭，绝不会是因为物质、孩子，或者老人等这样的因素而存在。</p>
<p>爱意味着什么？那就是看两人能够分享独处时领悟到的生活真谛，比如人生观、价值观、孩子的成长、一本好书、一部电影、一次旅行，或者一句话等等。</p>
<p>即使两个人在一起，独处的时间也很重要。大家需要时间来完成日积月累的自我精神体系的构筑。一个有精神内涵的人，常常自我探索与反省的人，才有控制自我情绪的能力、专注做事的能力、成熟地爱一个人地能力，以及对整个家庭和社会负责任的能力。</p>
<p>素简生活不是吃苦，也不是固守清贫，而是那些经历过奋斗，付出过不懈努力，读过很多书，走过很多路，对生活有深刻品味，对生活的信念一直保有纯真，拜托了物质欲望的束缚之后，对精神层次修炼有需求的人，想拥有的生活方式。富翁和渔人在海边晒太阳的故事，即使两人做的事是一样的，但心态却不一样，渔人仍要面临生存，富翁却可安心享受美景。</p>
<p>如果结了婚反而过的不如单身，那么结婚的意义何在？</p>
<h3 id="关于孩子">关于孩子</h3>
<p>成年人是孩子的一面镜子。与其将劝告和警示挂在墙上，不如以身作则，做出表率。</p>
<p>孩子应更像朋友，胆怯的时候受到鼓励，做错事要承担责任，没人会说：算了，他还是个孩子。熊父母必须为熊孩子买单，孩子也应从小就要懂得为自己的行为负责。</p>
<p>不管日子多忙碌，一定把1/5的时间留给自己和孩子。</p>
<p>关于这部分可参考的还有很多，具体的观念大部分位于“活在当下的从容”后两个小节</p>
<h3 id="关于女权">关于女权</h3>
<p>强势不代表着蔑视男性，蔑视男权。也不应该抛开身为女性的优势，去干一些体能上明显男人更有优势的工作，比如伐木、建筑和机器维修。选择工作时，应更好的发挥女人柔美的优势，比如老师、护士、医生、设计师等更贴近生活发明创造的领域。、</p>
<p>因为强势不体现在能不能像男人那样发力，而体现在能否将上天赋予的身为女人的柔和优雅舒展之美用到极致。是否在内心里，有着强大的身为女人的独立自信和自豪感。</p>
<p>和“关于伴侣”一节相联系，拥有自己独处的时光，和伴侣共同承担家庭责任，从家务中解脱出来，使内心真正强大，才不会只得到表面的尊重。</p>
<p>女权的实质是直指人性的两性关怀。如果在性别上的最起码的互相尊重都做不到，那么所谓的由自尊获得的幸福感只是妄谈。</p>
<h3 id="关于相处">关于相处</h3>
<p>以正直、善良、自律、不惊扰别人、不危害社会为出发点，别人如何生活，都是别人自己选择的生活方式，我们无权干涉。要永远乐意去理解甚至尝试接受那些不一样的人，不一样的事，不一样的思想，不一样的见解。</p>]]></description></item></channel></rss>