<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>杂谈 - 标签 - Shuzang's Blog</title><link>https://shuzang.github.io/tags/%E6%9D%82%E8%B0%88/</link><description>杂谈 - 标签 - Shuzang's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-CN</language><managingEditor>lylw1996@qq.com (shuzang)</managingEditor><webMaster>lylw1996@qq.com (shuzang)</webMaster><copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</copyright><lastBuildDate>Sat, 05 Sep 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://shuzang.github.io/tags/%E6%9D%82%E8%B0%88/" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>抗疫与铁线虫入侵</title><link>https://shuzang.github.io/anti-epidemic-and-worm-invasion/</link><pubDate>Sat, 05 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate><author>作者</author><guid>https://shuzang.github.io/anti-epidemic-and-worm-invasion/</guid><description><![CDATA[<p>今天的周六电影时间看的是一部韩国电影《铁线虫入侵》。可能电影本身质量不是顶尖，但结合今年的疫情和带给我的感触，看完之后我还是给了它五星。一部电影，要么能带给人们快乐，要么能带给人们反思，对我而言，这部电影做到了第二点。下面就写一写我的感受。</p>
<h2 id="1-我对疫情还不够重视">1. 我对疫情还不够重视</h2>
<p>我的家在山西的一个小县城，虽然它偏僻而落后，却恰恰因为这点，今年完全没有被疫情波及。从年初开始，我也着急买过口罩，谢绝了正月走亲戚，严格遵守社区的隔离措施和每日测温，每天跟着大家关心疫情发展，但一天、两天、一个月、两个月，警惕心就慢慢放了下来，或者说，我曾经以为的重视，其实根本没有真正重视过。看不见的敌人本就最难防备。</p>
<p>八月末离家返校的时候，我听着妈妈的叮嘱，却并没有放在心上，虽然戴了口罩，上了火车在找到自己的铺位后右立马脱了下来，毕竟有点闷热。火车上的广播一遍一遍地提醒着大家在车厢内也要戴好口罩，我抬眼看了看周围的人，很好，没有人戴，于是我也停下了拿口罩的手。上车、下车、出入车站，转乘出租，手总是不由自主地就放到了把手上、扶梯上、各种各样的物品上，然后在出入卫生间的时候匆匆地用清水洗一下手，也不用洗手液，也不遵循七步洗手法。回到学校后，出入食堂要戴口罩和测温，但是，很多人都没有遵守这个规则，戴不戴口罩完全随性而为。</p>
<p>我写这些不是指责什么，只是提醒自己，还不到放松的时候，今天看《铁线虫入侵》让我意识到了这一点。在这部电影里，所有的患者都要经历和喝水这种欲望的对抗，要经历铁线虫破体的痛苦，死后还要被带走全身营养，变得狰狞而恐怖。真的，如果你不亲眼看看这一幕，你永远无法真正重视，而恰恰，新冠并不会像电影中展示的那样带给人那么直观的感受，新冠病毒是我们肉眼看不见的，病人的痛苦我们也从未真正目睹，而对我而言，新冠甚至一直都离我很远，我身边的亲人、同学、朋友没有一例新冠感染者，这天然就降低了我的警惕，像我这样的人，在返校返工后，最容易放松。</p>
<p>那些死亡人数不只是冰冷的数字，还代表这一个个家庭的破碎，代表着他们的亲人会为此悲痛欲绝，说实话，只是在看到电影里那些患者亲属的镜头后，我才意识到这一点。</p>
<p>还不到放松的时候，我要提醒自己，出入依然要戴口罩，依然要仔细的吸收，依然要尽量减少接触，返校的同学来自五湖四海，食堂也要每天采购大量的食材，谨慎、再谨慎，是我现在唯一能做的。我们嘲笑着视频里国外民众的愚蠢，也许也应该好好想想现在的自己。</p>
<h2 id="2-国家做了很多">2. 国家做了很多</h2>
<p>电影里韩国政府其实做了不少事，但还是没有控制住情况的发展，越来越多的人死去，但我还是看到了警察在努力控制事态，医护人员在尽力急救，所有人都在尽自己的力。而今年疫情，虽然最先爆发在武汉，但国家能迅速的将疫情控制在湖北，我都想不到后面做了多少的努力，我之前也敬佩医护人员，也觉得钟南山院士很厉害，但看了电影才能联想到，面对着会感染的风险奋战在一线的医护人员具有怎样的精神，国家领导人和钟南山院士这些医药业的领导者面临着怎样的压力。</p>
<p>凡事最怕对比，看着电影里的韩国政府，看着现在世界上疫情依然肆虐的国家，我们的祖国即使在很多方面还有不足，但它依然在尽力为我们创造一个更好的未来。</p>
<h2 id="3-疫情从来不是一国之事">3. 疫情从来不是一国之事</h2>
<p>电影的最后，海面上漂浮着一具感染者尸体，我在网上搜了搜，才找到了这一幕的含义。铁线虫虽然发生了变异，可以在哺乳动物体内寄生，但不能在海水中生存，这意味着韩国的铁线虫事件得到控制，其实就相当于被平息。但海水中的尸体说明铁线虫很可能再次发生了变异，变得适应海洋环境，这样就会导致世界范围内的爆发。</p>
<p>由此我想到了新冠，尽管国内疫情已经得到了控制，但其它国家，尤其是美国和印度，依然在大规模肆虐。新冠病毒是不以人类的意志为转移的，否则早就得到了控制，我们现在在网络上对其它国家极尽嘲讽，但有没有相关，这样蔓延下去，新冠可能再次变异，产生更严重的后果。人类的希望永远不应该寄托于可能性。</p>]]></description></item><item><title>如何避免信息过载</title><link>https://shuzang.github.io/how-to-avoid-information-overload/</link><pubDate>Thu, 11 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate><author>作者</author><guid>https://shuzang.github.io/how-to-avoid-information-overload/</guid><description><![CDATA[<p>信息过载可能严重影响我们的生活，网上看到了心理与行为信息部的<a href="http://cpsy.ccnu.edu.cn/info/1122/1874.htm" target="_blank" rel="noopener noreffer">一些建议</a>。</p>
<h2 id="1-主动浏览拒绝被动推送">1. 主动浏览，拒绝被动推送</h2>
<p><strong>筛选有效的信息源</strong></p>
<p>重点关注政府机关、专业组织等具有公信力的官方媒体发布的逝世类信息，尽量过滤自媒体发布的观点类信息。在微博、微信中可以设定分组，App中的信息推送功能也可以选择关闭。</p>
<p><strong>控时控量的接收信息</strong></p>
<p>每天可以固定一个时间段用来接收信息，时长最好不要超过1个小时。尽量不要在睡前浏览信息，一方面很容易超时，另一方面，浏览信息带来的负面情绪可能造成失眠。</p>
<h2 id="2-细辨真假防止盲目从众">2. 细辨真假，防止盲目从众</h2>
<p><strong>如何判断一条消息是否真实呢？</strong></p>
<p>✅发布者为官方媒体、权威机构等；</p>
<p>✅作者具备扎实，雄厚的专业背景；</p>
<p>✅时间、地点、人物、起因、经过、结果明确；</p>
<p>❌语言煽动性或主观性过强；</p>
<p>❌开局一张图，剩下全靠编；</p>
<p>❌不明来源的聊天记录截图。</p>
<p>在人人都是自媒体的时代，真相与谣言齐飞。发布信息是大家的权力，但别忘了，同时你也承担着一份责任。在按下转发键的那一刻，你也许不会想到，这条消息将被多少人看到，给多少人带来心理重负，引起多少不必要的恐慌。</p>
<p>建议大家，<strong>如果您并不具备相关知识背景</strong>，那么请您相信这个领域专业的、值得信任的人，不要对外转发未经证实的消息。</p>
<h2 id="3-回归真实过好个人生活">3. 回归真实，过好个人生活</h2>
<p><strong>设定日程规划</strong></p>
<p>宅家期间，您可以制定一个日程规划表，让生活充实起来，多去做一些能够看到即时效果的事情，重拾对生活的<strong>控制感</strong>。比如：整理房间，学一道菜，读一本好书，每天至少30分钟锻炼&hellip;</p>
<p><strong>关注身边亲人</strong></p>
<p>多陪伴您的家人，关注家人的身心理变化，增强情感和信息交流。引导家中的老人和孩子接受正规渠道的消息，多关注充满正能量的、提供解决方案等“解困式”的信息，避免因恐慌、焦虑等消极情绪导致免疫力下降。总之，家人永远是您最重要的社会支持。</p>
<p><strong>保持平和心态</strong></p>
<p>危难关头，最考验人的心理素质。这一场心理战，您的表现如何？不妨采取写日记的方式，记录生活的精彩瞬间和深深的感动。请您记住，无论做什么，你才是生活的主人！</p>
]]></description></item><item><title>关于个性化广告</title><link>https://shuzang.github.io/about-personalized-advertising/</link><pubDate>Thu, 09 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate><author>作者</author><guid>https://shuzang.github.io/about-personalized-advertising/</guid><description>&lt;p>各主流平台提供了关闭个性化广告的功能，但操作一番之后发现，一是关闭入口藏的比较深给，二是我们反感的其实不是个性化广告，而是过多的广告和收集的隐私信息不知道会用到哪里的担忧。&lt;/p>
&lt;p>关于第一点，减少广告的投送频率不是关闭个性化广告可以解决的，关于第二点，其实也没用，不投送，不代表不收集隐私和绘制用户画像信息的收集应该放在用户终端，给予用户对自己隐私的完全控制能力，但用户的浏览行为，购物记录，聊天信息，回答，点赞，各种都不是自己能决定的，尤其是支付宝这种拥有大量隐私信息的厂商。技术手段很难解决，一方面还是自己应该在个人资料中减少真实信息，另一方面需要看厂商自己的道德水准和完善的法律规定。&lt;/p></description></item><item><title>关于是否进行文档整理</title><link>https://shuzang.github.io/about-whether-to-organize-documents/</link><pubDate>Thu, 09 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate><author>作者</author><guid>https://shuzang.github.io/about-whether-to-organize-documents/</guid><description><![CDATA[<p>文档的整理真的非常非常消耗时间，在近两年的博客写作过程中我逐渐发现，有些东西是没有必要进行记录的。关于是否作为文章写作以及是否收集到知识体系中，这里总结了一些原则</p>
<ol>
<li>常存浏览器书签的工具和网站，没有必要收藏</li>
<li>随手能查到，而且遇到时第一反应也是在网上搜索的，没有必要记录</li>
<li>可以确定只会使用一次，以后再也不会用到的，没有必要收藏和记录</li>
<li>频繁使用的，非常熟悉的，提到的第一时间就能想起的，没有必要记录</li>
</ol>
<p>以上是没有必要收藏和记录的，哪些东西需要收藏和记录，原则如下</p>
<ol>
<li>可能会用到，而且遇到时第一反应会是到自己的知识体系中去寻找的</li>
<li>比较珍贵的记录，不及时保存以后就再也找不到的</li>
<li>灵感，想法，所有个人产出的原创的东西</li>
<li>自己确实非常感兴趣的，不在乎是否重复</li>
</ol>
<p>总之，做一个生产者而不是复制者，而且时刻保持极简主义的心态。</p>
]]></description></item><item><title>冷知识收集</title><link>https://shuzang.github.io/cold-knowledge-collection/</link><pubDate>Thu, 09 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate><author>作者</author><guid>https://shuzang.github.io/cold-knowledge-collection/</guid><description>&lt;p>玻璃能抵御热成像&lt;/p>
&lt;p>有些蜂蜜有毒，取决于蜜蜂采的是不是有毒的花，有毒的蜜一般尝起来比较苦涩&lt;/p></description></item><item><title>面对疫情区块链可以做些什么</title><link>https://shuzang.github.io/what-can-blockchain-do-during-the-covid-19/</link><pubDate>Mon, 16 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate><author>作者</author><guid>https://shuzang.github.io/what-can-blockchain-do-during-the-covid-19/</guid><description><![CDATA[<p>这场年初爆发的疫情在国内控制住以后，反而开始在全世界其它国家蔓延，如大数据、5G等技术均在当前这场疫情中产生了自己的作用，区块链能做些什么，可以引起我们的思考。本篇文章总结网上提到的和自己想到的一些方面，并作一些思考。</p>
<h2 id="1-疫情预警">1. 疫情预警</h2>
<p>据有关报道显示，新型冠状病毒在2019年12月其实就已经有迹可循了，但直到2020年1月中下旬才正式有公告通知，对于这种重要信息的滞后性，严重影响了相关病例的治疗和有关部门的防控工作。</p>
<p>我国早在2008年就开始建立了国家传染病自动预警机制，采用的是自下而上的数据回馈及分析方式，在上报过程中会经过多层核实，在面对突然爆发的传染类疾病时，会有严重的滞后性。同时，医院在保护病人隐私的前提下，难以做到完全的共享数据，对疾病的评估也会有一定的难度。</p>
<p>**区块链能解决的就是如何做到数据的同步更新，而不完全依赖于自下而上的现有预警机制，**利用目前已有的公共卫生数据交换平台作为每级数据的交换节点，形成实时自动化的数据交换机制。将医疗数据的上报下沉到各个环节，医疗机构上报初次传染病历；再由相关机构进行核实补充；最后由国家预警部门根据大数据预警，这就解决了多重审核的问题。同时构建出一个跨省、市、区等的医疗数据防疫链，上传的数据自动同步实时更新，也就解决了医院之间的数据孤岛问题。相较而言，疫情预警将会更快捷准时。</p>
<p>下面是来源于链上观的一份关于区块链+传染病自动预警系统优化升级的解决方案：</p>
<ol>
<li>以省级为单位，由当地疾控中心主导建立一条“疾控联盟链”，首批成员是当地省、市、区、县级的大小医院。疾控中心应设定一套奖惩制度补贴各个医院，鼓励医院积极地提交各类传染病性质的病例，包括已有传染病例和未知传染病例及疑似传染病例等。</li>
<li>每一次新数据提交后都会向全联盟链的各大医院发送广播，各个医院都设定专人负责审核上链。这么做可以对上链数据信息进行跨医院交叉验证。这样一来，医生不必担心组织体系内的上报压力，只负责呈现客观的临床数据，确保了上报数据的及时性和完整性。而且交叉验证过程需要由2/3以上的医院共同确认，极大地确保了数据的真实性。</li>
<li>一旦一项新数据上链成功后，就会被加以时间戳，之后新产生的上链数据，只要病例相似度高达95%以上（阀值仅供参考）就会自动归类成链。如果一个新病例上链后成为了孤块，可视为临床病例尚未形成较大传染性，仅做一定预防和监控即可。如果一个新病例上链后，很快就形成了一条数据链，可设定一个阈值，达到一定数量后，疾控中心可协调当地政府力量进行匹配的防控举措（听数据的调度）。</li>
<li>同理在地方联盟链之上，还会有一个以省级疾控中心为联盟链主体单位的国家级的疾控联盟链。地区在采集到异常数据并进行相应预防措施之后的同时应将当地的传染数据情况统一汇报给国家级疾控中心，并在链上进行广播，以便其他各省市地区能及早高度重视并做好预防防护工作。</li>
<li>初期疾控链上链上的数据初期只对联盟链的成员开放，一旦达到一定的传播阈值之后再接入权威媒体进行透明化披露展示，让公众享有充分的知情权，避免不必要的猜忌和恐慌情绪滋生。</li>
</ol>
<p>疫情初期的问题是确诊标准问题，本来以为这个问题不解决数据无法上链，区块链无法起到太大作用，但这套系统中直接将病例数据上链，自动判断相似度从而归类疾病，最后触发预警系统，很好的解决了现有问题。但和其它区块链项目相同，现在面临的难题依然是基础设施建设问题，没有完善的基础设施，各医院不参与，就无法建成这套系统。</p>
<h2 id="2-谣言防治">2. 谣言防治</h2>
<p>在疫情警报拉响之后，关于疫情状况就是全国人民最关心的问题了。在近一个月的时间里，我们能够在网络中看到各种各样关于疫情的消息，一旦某个现像激发了群众的慷慨激昂后往往就会爆出其实是谣言，这种状况对于控制舆论有很大的不利影响，那么我们对于疫情的知悉究竟怎样才不会落入散发谣言中呢？</p>
<p>关于普遍提到的流动人员追踪问题，因为涉及太多的隐私问题，我认为很难得到民众的认可，如果一个人的身份信息，所有出行、交往记录全部记载在区块链上，相当于将一个人完全公开在了网络上，而且这些数据还不可撤销，将会永久存在。即使这种作法确实对疫情防控有意义，但很难被大家接受，没有人希望自己的一举一动都被记录并被所有人随意阅览。</p>
<p>另一个方面是感染人数等疫情信息的公开，民众对疫情真实进度不了解、对医院公布的数据不信任催生了大量的网络谣言。目前，国务院面向民众信息公开接受瞒报举报，微信也开了谣言识别功能，官方媒体每天都对各种谣言进行甄别和公示。首先可以确定的是，如果使用区块链，可以防止医院主管领导等因为职位绩效，或者舆论压力而隐瞒或者更改统计数据，只要信息上链和审核足够及时，由于区块链的分布式特性，消息就能以足够快的速度散发出去，切断谣言的传播。但这建立在基于区块链的疫情公示系统拥有足够多受众的情况，因为很多人轻易的就能相信微信群里各种难辨真假的消息、科普和视频。</p>
<p>另外一个优点是上传到区块链平台的数据被权威节点确认后，可以一路追溯，追踪到消息的原始发布者，奖惩机制可以依赖这点起作用。</p>
<p>目前，山东、青岛、浙江、济南等多个省市的官方机构以及学术机构已陆续上线了基于区块链的防控平台，可以对疫情的上报信息实施可溯源的上链管理。</p>
<p></p>
<h2 id="3-公益捐赠">3. 公益捐赠</h2>
<p>武汉红十字会的情况使大家对现有公益体系产生了严重怀疑，如何使捐款及物资的流动透明，区块链能起到一定的作用。在这里基础设施依然非常重要，但我们不再提及，下面的描述都是在假设区块链已经铺设好正常运行之后可以达成什么样的目标。</p>
<p>万向区块链有一个慈善平台<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup>是针对这种业务场景的，在疫情之下，也做了一场线上直播<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2</a></sup>来介绍他们的系统。</p>
<p>捐款及物资被用到哪里，什么时候用出去，用出去又经历了多少环节才用到需要帮助的人，每个环节上被损耗了多少，这些都是需要公开透明的信息。对捐赠人的服务中，由于各类文件有不可篡改的时间戳，此外如果捐赠人先后出具了多份意愿书，记录意愿的先后顺序，也可以避免纠纷的发生。因此区块链在公益捐赠中的核心作用有两个</p>
<ol>
<li>
<p>捐款、物资等捐赠信息的存证。</p>
</li>
<li>
<p>事务管理过程和财产管理、使用情况进行存证，锚定每笔钱和物资的去向。</p>
</li>
</ol>
<p>第二点很重要，需要去跟踪每分钱最终去哪儿了，中间损耗多少，只有用到最终受益人时，才成为可以支出的状态花出去，捐赠人很明确的想知道捐钱没问题，一些示例如</p>
<p></p>
<section class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1" role="doc-endnote">
<p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3MzYxNDg1Nw==&amp;mid=2247486486&amp;idx=1&amp;sn=2514b0769ecc92f9129300809f6cd042&amp;chksm=eb21dd70dc56546647a28e3e083a785ef4b629cc0fa6b59edc416b507bad55a9754aa0d5711c&amp;scene=21#wechat_redirect" target="_blank" rel="noopener noreffer">万向慈善信托账户管理平台</a> <a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:2" role="doc-endnote">
<p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/RVmmg4iUni6BDNyMfXErgw" target="_blank" rel="noopener noreffer">疫情之下，区块链如何服务于慈善场景</a> <a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</section>
]]></description></item><item><title>时间不够用怎么办</title><link>https://shuzang.github.io/how-to-do-if-no-enough-time/</link><pubDate>Mon, 17 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate><author>作者</author><guid>https://shuzang.github.io/how-to-do-if-no-enough-time/</guid><description><![CDATA[<p>我现在面临的一个重要问题是：想做的事情太多，而时间不够用。</p>
<p>六千年的人类文明史，创造了一个难以想象的庞大知识体系，到现在，人类社会已经形成了一个复杂而精密的整体，分工愈趋细化，每个人都在用自己的知识或智慧维持着这个体系的运转。但对于个人来说，有限的生命无法探索这个美好世界的全貌，该是多么遗憾的一件事情啊！数千年历史涌现的光辉人物、璀璨事迹和爱恨情仇，万万里世界所诞生的瑰丽的自然景观和人类所创造的充满艺术魅力的人文景观，探究世界真理的哲学……任何一个人都不可能在有限的一生中掌握所有的这些知识，但它们却以独特的魅力吸引人们追寻。</p>
<p></p>
<h2 id="我想做什么">我想做什么</h2>
<p>我想学很多知识，也想做很多事情，但所有的东西不是一成不变的，因此我只能将现在我想学想做的尽力描述出来。我将其划分为三个维度：工作、生活和兴趣。工作是赖以谋生的技能，生活是人存于世的方法，兴趣是所有其它的东西，但幸运的是，工作同样是兴趣所在，所有的东西都源自对生活的热爱，所以它们不是相互独立的。这里列举的东西可以当作人生清单来看，至于一些更具体的事情，将在第三部分「如何进行取舍」描述。</p>
<h3 id="工作">工作</h3>
<p>14年高考报志愿，我选择了「物联网工程」这个专业，因为我相信未来是万物互联的时代，但大学四年我发现，一个时代不是一个专业能描述的，加上学校的培养计划设置，我在计算机的路上一去不返。18年步入研究生，我选择了计算机，因为我认为云计算、大数据、人工智能这些计算机前沿学科是万物互联时代的基础，但阴差阳错，我的方向是区块链。入学第一年，国家开始支持区块链发展，但我即将开始找工作的2020年，依然没有企业在校招中开发区块链这个职业，因此我选择后端。所幸这些都是兴趣所在，因此从工作来讲，我想做或者在应该做的事情包括：</p>
<ul>
<li>扎实编程基本功，掌握Golang语言、常用算法与数据结构</li>
<li>构建全面扎实的软件知识体系，掌握计算机网络、操作系统、数据库系统、软件工程、设计模式等专业课程知识
<ul>
<li>熟悉TCP/UDP、HTTPS等网络协议，掌握Golang Web编程相关知识</li>
<li>了解MYSQL及SQL语言、编程、了解NoSQL，key-value存储原理，掌握数据库系统的理论</li>
</ul>
</li>
<li>了解一到两门脚本语言，比如Python或shell</li>
<li>收集招聘信息，掌握简历制作技巧和面试相关技巧（剑指Offer）</li>
<li>基本的英文文档阅读能力和交流能力</li>
</ul>
<p>同时，硕士期间的研究进度和毕业条件还要求做以下事情：</p>
<ul>
<li>整理相关工作、撰写研究论文并投稿发表</li>
<li>寻找新的创新点并进行下一步的研究工作</li>
</ul>
<p>除此之外，出于对计算机学科的兴趣，还希望掌握的知识包括</p>
<ul>
<li>HTML/CSS/JS、Vue等前端开发的相关知识</li>
<li>Golang编程的完整知识体系建立，包括基本语法、开发框架、社区、合作、项目经验积累的</li>
<li>微服务、容器、分布式等开发的进阶方向</li>
<li>步入岗位后的职业进阶路径和需要掌握的知识和技能</li>
<li>计算机前沿学科了解和入门，包括云计算、大数据、人工智能、NLP等</li>
</ul>
<p>除此之外，不排斥学习任何新的东西，包括新的语言、新的架构、新的开发方向（比如客户端开发）等。对于区块链来说，虽然目前在该方向找工作的概率不高，但不排除工作一段时间后向该方向转型的可能，毕竟有一定基础，而且是未来发展的大方向。又鉴于现在的研究工作的需求，需要梳理一下已掌握的知识和技能体系并进一步学习：</p>
<ul>
<li>从中本聪论文理解比特币运行机制和PoW共识</li>
<li>从以太坊的白皮书和黄皮书理解以太坊的运行机制</li>
<li>掌握PoW、PoS、DPoS、PBFT等主流共识算法，了解其它非主流的共识算法</li>
<li>掌握分布式系统、密码学(安全协议和加密算法)等区块链领域基础知识</li>
<li>了解Hyperledger，EOS，IOTA等其它著名区块链平台</li>
<li>了解扩容、侧链、切片等前沿理论知识</li>
<li>参与社区追踪以太坊的演变进程</li>
<li>掌握以太坊开发的相关技能，包括私链搭建、钱包开发、智能合约开发、Dapp项目开发等，掌握truffle等开发相关工具的使用</li>
<li>积累区块链研究和项目开发的相关经验</li>
</ul>
<p>吾生也有涯，而知也无涯。以有涯随无涯，殆已！    ——庄子</p>
<h3 id="生活">生活</h3>
<p>一个人独立的标志应该是行为与心理的独立。行为的独立包括能够自己不依赖他人独立的生活，当然，现代社会没有人可以离开别人而生存，男耕女织也变成了历史，没有人可以自给自足，或者说经历了现代生活的便利后没人愿意回到那种生活。我的意思是关于衣食住行等的基本技能，比如穿衣、吃饭等，虽然这两样在我们孩童时代就已经掌握，但类似于做饭这种，怕是直到成年也依然有人无法独立完成。当前能够想到的基本生活技能包括：</p>
<ul>
<li>饮食相关
<ul>
<li>常见作物、水果、蔬菜、调味料辨识和挑选</li>
<li>常见餐具和厨房电器使用</li>
<li>基本的主食和家常菜的做法</li>
</ul>
</li>
<li>健康相关
<ul>
<li>生活中的常见疾病和本职业职业病了解和预防</li>
<li>家庭常备药和常备医疗物品的了解和储备</li>
<li>医院就医流程和医疗保险相关知识</li>
<li>健身相关常识</li>
</ul>
</li>
<li>服装相关
<ul>
<li>常见服装的分类、面料识别、收纳</li>
<li>各种面料的服装洗涤、熨烫过程所涉及的所有知识和技能</li>
<li>自身穿衣风格的养成和服装搭配的基本技巧</li>
<li>服装购买的途径和技巧，常用品牌和店铺的收集和整理</li>
</ul>
</li>
<li>住宿相关
<ul>
<li>租房/买房的注意事项</li>
<li>常用电器的使用规范</li>
<li>房屋清洁和保持整洁的动力与技巧</li>
<li>住房公积金、水电煤气、供暖、网费、电话费、物业费等了解</li>
</ul>
</li>
<li>其它
<ul>
<li>常见交通工具的使用和乘坐方式</li>
<li>掌握与人沟通和相处的技巧</li>
<li>如何维持稳定的人际关系</li>
<li>养老、工伤、生育保险，一定的理财知识保证财富的稳定和增长，为年老和各种意外作保障</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p>心理的独立也是一个人独立生活的重要一部分，关于这方面，需要做的包括</p>
<ul>
<li>通过阅读养成正确的三观，不断思考形成自己对世界和万物的看法</li>
<li>心理上不依赖于父母、长辈、老师、权威或者伴侣</li>
</ul>
<h3 id="兴趣">兴趣</h3>
<p>这里的兴趣是狭义的兴趣，因为工作也可能是兴趣所在，而生活部分的每一件事，比如整理房屋，都有可能发展成为兴趣。</p>
<p>人们说，身和心，要有一个在路上。读书和旅行都是我喜欢的事情，这出自于对世界的好奇，我认为，人的一生就是对世界不断探索和认知的过程，读书和旅行是最直接的满足这一点的方式。而且我也相信，对生活的热爱来自于不断产生的新鲜感，而新鲜感产生于探索未知的过程。以爱情为例，爱情中的新鲜感不是和不同的人体验相同的生活，而是和同样的人探索未知的世界，生活同理。</p>
<p>相应的，我将兴趣方面的事情划分为两部分，读书对应求知，包括：</p>
<ul>
<li>建筑、室内设计：建筑知识用于旅行中的建筑审美，室内设计用于提升生活舒适度</li>
<li>乐理、简单的绘画，色彩，美学：乐理知识用于理解音乐，绘画用于表达思维，美学则从理论上学习审美</li>
<li>经济学基础：世界的发展也是经济的发展，从经济学理解世界</li>
<li>心理学、哲学：塑造三观，向内探索自己的内心，向外理解他人和世界</li>
<li>历史和文学：纯粹的爱好，沉迷于历史的恢弘壮阔和文学典籍的优雅与深度</li>
</ul>
<p>旅行对应行动，包括：</p>
<ul>
<li>游览探索各地的人文和自然景观</li>
<li>尝试各类没有尝试过的运动，如攀岩、蹦极、马拉松等等，体会世界的精彩</li>
<li>参加各种有趣的集会，如演唱会、音乐会、舞台剧、夜市、各类展览、兴趣小组的线下活动等等</li>
<li>尝试各种各样的美食</li>
</ul>
<p>除此之外，还有其它常见的娱乐形式，包括看电影、听歌、追剧、看动漫等等。</p>
<h2 id="时间都用到哪儿了">时间都用到哪儿了</h2>
<p>以上就是我想做的事情，它们是如此的多以至于时间远远不够用，但我最近意识到，我的很多时间和精力并没有投入正确的地方。正如刚刚阅读的一篇文章中提到的：在无畏的地方浪费了大量的时间和精力，忙碌不已只是麻痹自己，滴水不漏的计划只是欺骗自己。那么，现在我就从一周与一年两个维度看看时间都用在哪儿了。</p>
<p>首先肯定的是，除去吃饭睡觉通勤，剩下的时间基本都在手机和电脑上。在过去的一周中，手机的使用时间约43小时，但从长期看，周平均使用时间为45小时，相当于每天有六个半小时（1/4）的时间在手机上，更加恐怖的是，这些时间近乎百分之百是毫无意义的。</p>
<p>而在电脑上的时间，有很大一部分用于博客维护和文档的写作，诚然，这是有意义的，但所占比例过大，已经超过了它实际的意义，如果记录的时间超过了实践，那么它是不健康的。除此外，逛B站、看电影等各种事情也会占用一定的时间，可以想象最后落在工作上的时间有多少。</p>
<p>一周的时间是一年的缩影，在过去的460天的时间里，我花在微信读书上的时间一共是644小时，考虑到直接使用浏览器的时间更多，有理由认为过去的2019年时被「浪费」掉了，而不是我所想象中的「充实而忙碌地度过」。得出的结论是，不是想做的太多而时间不够用，而是时间和精力被花费到了不值得的事情上。</p>
<h2 id="时间和精力管理">时间和精力管理</h2>
<p>从上面的总结中得到的两个改进建议是：</p>
<ol>
<li>减少手机使用时间：大部分时间是无意义的</li>
<li>减少博客维护和文档写作的时间：行动永远在记录前，而且不是所有的行动都有记录的必要，以及不要做重复性的工作</li>
</ol>
<p>将第一部分提到的所有工作按照四象限法归类，如下图所示</p>
<p>当前时间和精力的划分应当按照这一分类来指定，而不是博客维护这种虚假的努力，避重就轻，同时也要尽量减少手机使用时间，避免无意义的浪费。效率提升、极简生活等领域浪费的精力可以避免，生活和兴趣类事件的精力在短时间内（找到工作前）应当转投到第一象限的工作中。</p>
<p>牢记几条原则：</p>
<ol>
<li>每天使用手机的时间不应超过5小时</li>
<li>背单词、喝水、健身一定要每天做，以及不要久坐</li>
<li>不要在白天的工作时间维护博客和写一些不相干的文档，比如本文</li>
</ol>
]]></description></item><item><title>信仰</title><link>https://shuzang.github.io/%E4%BF%A1%E4%BB%B0/</link><pubDate>Thu, 17 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate><author>作者</author><guid>https://shuzang.github.io/%E4%BF%A1%E4%BB%B0/</guid><description><![CDATA[<p>15年思修课的作业，央视纪录片<a href="https://movie.douban.com/subject/20266562/" target="_blank" rel="noopener noreffer">《信仰》</a>的观后感</p>
<p>视频地址：http://tv.cntv.cn/videoset/C38054</p>
<hr>
<p>看完《信仰》视频后，我久久不能平静，无数人的浴血奋斗，百年的风霜雨雪，在中国人民寻求民族独立和现代化的道路上，信仰展现了它无与伦比的魅力。</p>
<p>“磊落奇才唱大同，龙津水浅借潜龙。愿消天下苍生苦，尽入尧云舜日中。我无法想象26岁的澎湃如何写出这样的句子，每个动乱的年代都有奇才涌现，或许澎湃就是那个年代的弄潮儿。一个大地主，却宣称“我即贫民”，他的心已不再彭家那高高的院墙里，他在为积弱的中国考虑，从叛逆制度开始，财富名利在澎湃眼里已成为一个笑话。而面对各式各样的主义，寻找一个正确的作为信仰并藉此以拯救中国是何等不易，徘徊彷徨的中国人民最终遇到了共产主义，在这个信仰缺失的年代，也许我们无法体会那种找到信仰的激动，但不论怎样那都是我们为之努力的目标。而烧毁了那些契约，在有了信仰的澎湃眼中，不过是再正常不过的一件事情了。</p>
<p>“天下从此不能有皇帝”，澎湃看的是如此的清楚只有推翻千年的封建王朝，中国才有希望，他那坚定的眼神，激昂的演讲深深感染了我，他的生命已在最美的年华里绽放出了最耀眼的光芒，回过头来想想现在的我们，跨越了百年时空的同龄人们到底领先了我们多少啊，想起网上流传的一段话：一想到未来就在你们这群上课睡觉扣手机，考试前才拼命天天担心挂科的人手里面，我的心就一阵抽搐。原话可能不少，但都记不得了，总之就是说以我们现在的状态，未来真的堪忧。彭伊娜的话给了我启发，一群关注国家与民族未来的年轻人，在寻找与践行信仰的道路上，是甘愿放弃自己所有的其他一切的。永不背叛自己的信仰，能找到信仰是多么难的事，坚守信仰便是一生的准则。背叛信仰不就是背叛自己的心吗，我一直无法理解，在背叛自己的心之后人们是如何继续活下去的。方志敏说那样的人“是猪，是狗，是畜生，是猪狗畜生不如的东西”，多么畅快淋漓的一句话，是啊，好不容易找到了信仰，再背叛，那脊梁，还能挺直吗？</p>
<p>飞夺泸定桥，这是很小的时候就学的一篇课文，24小时240公里的奔袭，途中还面对国民党部队的围追堵截，到达之后又焕发强大的战斗力飞夺泸定桥，怎么看怎么像一个奇迹，然而这确确实实被红军办到了，重走长征路，走的不仅仅是240公里的路途，更是当年红军坚定不移的信念，两个不同的历史空间，两种不同的生命力量，我们究竟差在了哪里。</p>
<p>陈树湘说：“誓为苏维埃流尽最后一滴血”，老人诉说那个惨烈的故事时，我真的震惊了，断肠，这是怎样一种悲壮而崇高的选择，那又是怎样一种痛苦，他真的，为苏维埃流尽了最后一滴血。“此去泉台招旧部，旌旗十万斩阎罗”，陈毅的信仰真是令人难以想象的自觉与豪迈，也许，这正是为什么红军和共产党最后能够胜利的原因。</p>
<p>两个月，一千多公里的路程，青年们追求信仰的决心任谁都无法阻挡，真的很羡慕啊，拥有信仰是一件多么幸福的事情。《为人民服务》这篇文章也是学过的，张思德一个普通的共产党人，还是一个青年，在为信仰付出的路上，露出的那动情的笑容也许说明了什么。没有实践的信仰是空想，文水县，15岁的刘胡兰牺牲的地方，我甚至连续两年去那里游玩，这个年龄甚至比我们还小的女孩，面对生死却拥有比我们更为坚定的决心，这一切只在于她有一个坚定的信仰，放弃生命所坚守的，是她觉得真正值得的付出的，共产党给人民带来了好处，便值得人民去坚守。</p>
<p>小萝卜头，白公馆，渣滓洞，这些从小耳熟能详的名词，代表的是一段黑暗的历史，而那面染血的红旗，代表的是狱中的共产党人对新中国这个当时大家为之奋斗的理想的美好期望，他们离见证理想实现只有一步之遥，这一步，却是天堑之别，他们值得我们铭记。镰刀铁锤，苏维埃，民族解放，新中国，五星红旗，这些在实践中化为一个个具体目标的信仰，无数人为之付出，信仰让人们凝聚。为信仰而奋斗，就是为未来而奋斗。</p>
<p>回国是不需要理由的，不回国才需要理由，一封致全美中国留学生的公开信，正是那些漂泊海外求学的的学子们信仰的体现，26岁的朱光亚毅然回国给了我们很大的震撼，尤其是现在无数出国留学的学子们走出去就不回来，朱光亚无疑树立了一面旗帜，中华民族仍然走在屹立世界民族之林的路上，中国现在面临的机遇与挑战丝毫不逊于当初，祖国需要这些精英们。还记得当初看到鸟巢的震撼，联想当年中国的钢产量，像孟泰一样钢铁工人们的不懈努力才造就了一个产钢的奇迹，这种钢铁精神也是新中国成立后信仰信仰新的体现，同时，和孟泰一起的劳动模范们所绽放的新的激情和信仰，正是用劳动创造一个美好的未来。</p>
<p>抗美援朝，还处于襁褓中的新中国用信仰赢得了与世界头号强国美国这场力量悬殊的较量，11万的烈士，他们的生命是为自己的祖国付出的，是为保卫家乡的人民付出的，不管身前什么身份，都是为了同一个信仰，那就是自强不屈地建设和保卫新中国。信仰是一团火，一滴水，张秉贵，这个普通的劳动人民，一手绝活，带给了人民温馨甜蜜和快乐，他让我想起了冯骥才笔下天津那些一手绝活的人们，快乐，幸福，这是底层民众唯一的追求，心中一团火，劳动才能创造价值，放射出灿烂的光华，劳动，是信仰最朴实的实现形式。</p>
<p>雷锋，这个名字真的很小就如雷贯耳，小学品德课关于雷锋事迹的描述，影响了我们这么多年，出差一千里，好事做了一火车，雷锋是我们乐于助人品德额启蒙者，正是他让我们懂得了奉献，用信仰去净化，用奉献去呵护，用执着去努力，我们要努力成长为雷锋式的一滴水。那些艰苦创业的信仰，拿下大庆的铁人，林县的红旗渠，这些信仰，是建设社会主义的坚定信仰，是改善自己生活的坚定信仰。</p>
<p>信仰是一种力量，一种使生命焕发光彩，促使自己不断进步的力量，千千万万这样的力量组合起来，便是祖国进步的源头。</p>
]]></description></item><item><title>科学精神与人文素养</title><link>https://shuzang.github.io/%E7%A7%91%E5%AD%A6%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E4%B8%8E%E4%BA%BA%E6%96%87%E7%B4%A0%E5%85%BB/</link><pubDate>Mon, 01 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate><author>作者</author><guid>https://shuzang.github.io/%E7%A7%91%E5%AD%A6%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E4%B8%8E%E4%BA%BA%E6%96%87%E7%B4%A0%E5%85%BB/</guid><description><![CDATA[<p>该部分收集翟天临事件及其它学术不端案例</p>
<p>课程作业，简单的收集翟天临事件和一些其它的学术不端案例，做一些评价。</p>
<h2 id="1-案例">1. 案例</h2>
<h3 id="11-翟天临事件">1.1 翟天临事件</h3>
<p>翟天临事件的发酵始于微博账号@PITD亚洲虐待博士组织在大年初三转发的一个知乎问答：为什么翟天临博士毕业了，但是却没有公开发表的论文。随后经舆论发酵，引起社会广泛关注，最终成为一个全民性的话题和学术不端的典型案例。</p>
<p>该微博账号作为博士相关资讯聚集地，在2018年发现翟天临正在攻读博士后，随即对其关注，并持续追踪其论文及毕业事宜。2019年2月7日，该账号转发了知乎问答：为什么翟天临博士毕业了，但是却没有公开发表的论文。引起网友关注，时值翟天临出演完春晚节目，在2月8日的直播中，某网友问翟天临的博士论文能不能在知网搜到，翟天临回答：“知网是什么东西？”，由此引起强烈反响。</p>
<p>经微博账号@ PITD亚洲虐待博士组织和知乎回答“为什么翟天临博士毕业了，但是却没有公开发表的论文”的持续关注，越来越多的证据被列举出来，最终，学术方面对其质疑归结为以下几点：</p>
<ol>
<li>翟天临就读于北京电影学院，该学院的博士毕业学位要求中包含：“博士生在学位论文答辩前，应公开发表至少2篇（其中1篇在国内核心刊物）由本人入学后独立撰写的学术论文”。而知乎提问者在知网未搜索到他的论文。随后公布的翟天临可公开检索到的文章包括两篇，其一为《如何用“下意识”让表演更加生动》，发表在综艺报，该报不属于学术期刊。另外一篇名为《谈电视剧〈白鹿原〉中“白孝文”的表演创作》，该文发表在《广电时评》，严格来讲，该刊物同样不属于核心期刊，甚至不属于学术期刊。</li>
<li>《谈电视剧〈白鹿原〉中“白孝文”的表演创作》一文，全文不到3000字，知网查重超过40%，大段内容同黄山学院黄立华教授之前的论文重复，涉嫌严重抄袭。随后，报道显示翟天临的硕士学位论文也涉嫌抄袭。</li>
<li>翟天临博士学历为非定向全日制，然而在翟天临读博期间频繁参加演戏、代言和综艺等社会活动。网友制作的翟天临读博工作日程时间线显示其根本没有时间做学术研究。</li>
</ol>
<p>2019年2月9日，即翟天临直播回答不知知网为何物次日，四川大学学术诚信与科学探索网将翟天临纳入“学术不端案例”公示栏（现已撤下，但网上有截图）。2019年2月16日，北京大学微博发布《关于招募翟天临为博士后的调查说明》，认定翟天临存在学术不端行为，并对翟天临及其合作导师进行处理。</p>
<p>该事件引起包括北京日报、人民日报和人民网等在内诸多媒体报道关注，并最终引起教育部回应。教育部发言人表示：“调查不仅涉及到翟天临本人是否学术不端，也涉及到工作中的各种环节。教育部对学术不端坚持零容忍态度，绝不允许出现无视学术规矩、破坏学术规范、损害教育公平的行为，对于这件事而言，将坚持发现一起、核实一起、查处一起，绝不姑息。”</p>
<p>事后，受翟天临事件影响，各高校对毕业查重要求提高，各高校本年度毕业生受到进一步影响。</p>
<h3 id="12-韩春雨事件">1.2 韩春雨事件</h3>
<p>2016年5月2日，世界顶级学术刊物《自然·生物技术》刊发了河北科技大学副教授韩春雨相关研究论文。</p>
<p>2016年8月，《自然-生物技术》发表声明称：已有若干研究者联系本刊，表示无法重复这项研究。并按要求令作者提交相关材料。一周后，韩春雨提交了更详细的材料。</p>
<p>2016年10月10日，国内13位知名研究学者声明无法复现韩春雨实验结果。一直到2016年11月底，所有研究都显示无法复现其结果。</p>
<p>2017年1月，韩春雨以该技术为核心的相关专利因材料不足被驳回。</p>
<p>2018年8月31日晚，河北科技大学公布韩春雨团队撤稿论文的调查处理结果称，未发现韩春雨团队有主观造假情况。但认为撤稿论文已不再具备重新发表的基础，按规定已取消了韩春雨所获得的荣誉称号，终止了韩春雨团队承担的科研项目并收回了科研经费，收回了韩春雨团队所获校科研绩效奖励。</p>
<p>该事件全过程韩春雨始终声称无法复现可能是因为实验人员所使用的细胞株被污染等细节问题。但事实依然令我们充满疑虑。</p>
<h3 id="13-李连生事件">1.3 李连生事件</h3>
<p>2007年年底，西安交大陈永江等六名教授在同校教授李连生的报奖推荐书中发现大量弄虚作假内容，向校领导口头反映情况。学校要求6人递交书面举报材料。</p>
<p>2008年初，上述教授向学校提交书面意见。此后，他们向西安交大党委、纪委等多部门同时发出公开举报信，举报李连生造假。但遭到校方冷落。其后几位教授甚至被李连生以“侵犯名誉权”告上法庭。</p>
<p>2010年3月，《焦点访谈》栏目以《没有结果的“学术成果”》为题介入对此事的报道，随后，校方做出反应，取消李连生的教授职务，并解除其教师聘用合同。</p>
<p>2011年2月，科技部发布通告，撤销李连生所获2005年国家科学技术进步奖二等奖，收回奖励证书，追回奖金。但据教授们声称：李连生转身又成了合肥通用机械研究院的副总工程师，兼压缩机技术国家重点实验室副主任。这家研究院是压缩机领域很重要的研究机构，很多研究成果都要他们认定。近日听说，行业全国技术会议召开时，他还以副主席的身份坐在主席台上。</p>
<p>而在举报始末教授们录下的校方调解内容也令人深思。“现在高校学术腐败成风，你们不要大惊小怪。”“要不要李连生把一等奖的利益分给你们一些？”“这50多天，你们把校领导搞得日夜不安，你们是始作俑者。如果现在声明退出，还为时未晚。”</p>
<h2 id="2原因分析">2.原因分析</h2>
<h3 id="21-外因">2.1 外因</h3>
<p>首先是相关制度还不够完善和合理。在翟天临事件中，额外引发的一个讨论是关于艺术类博士点设置的问题。一部分人认为，从西方学位体系惯例来看，国外的艺术专业一般硕士就到顶了。而国内则不合理，艺术类专业不仅开办博士点，而且还都是学术型的，翟天临所在北电的教学水平甚至都达不到学术型博士点的水平。实际上，纵观近些年出现的新专业，很多大学往往不顾办学水平盲目申报，最后带来的结果可想而知。另一方面，国内目前高校学生的毕业要求和老师的职称评定要求基本都是论文导向。这种导向可能还需要完善。同时还有一种情况，即某些高管或企业家到高校镀金的情况，这些人往往没有足够的时间和精力在学校进行研修，但偏偏依靠某种资源挂名获得学位和学历，对学术界氛围造成进一步的冲击，加剧了浮躁风气。</p>
<p>部分学校因利益或名誉进行包庇，导致事态发展超出预料，违法学术道德者得不到足够惩罚。比较典型的是西交李连生事件中，学校为了名誉和资金申请对进行举报的六位教授进行压迫，而包庇学术道德违反者李连生，直到《焦点访谈》播出后才进行处理，而且到最后事件当事人李连生都未受到较大影响。公布的录音中展现出的学校管理层的价值观也令人难以置信，说明部分学校内部存在很大的问题。</p>
<p>造假成本低。这两年学术不端事件屡发，每年总要有一两起引起社会关注，2017年韩春雨事件，2018年南京大学教授梁颖撤稿和涉嫌抄袭等行为曝光，2019年翟天临事件，这些都是引起强烈社会反响的事件，被处罚而不为人所知的，甚至未被发现的更多。很多情况下都是由于造假成本低，大家都秉持着那么多人，不一定能查到我的心态。学生为毕业粗制滥造的论文发中文期刊，由于当前学术现状查阅者较少，即使是英文期刊，在影响因子比较低的情况下，几乎不会有人去浪费时间、金钱和精力去复现，偶尔被人质疑，在未引起社会舆论的情况下学校往往淡化处理。作假成本低到难以想象，这也是为什么学术不端事件屡发的一个原因。</p>
<p>还有一个重要的原因是从本科起的学风即不严谨。由于国内教育制度问题，大学之前学习压力较大，在上大学之后，缺少父母的管理，大学辅导员制度又存在一些问题，很多人往往沉迷其它事情，疏于学习。迟到、旷课、作业抄袭和考试抄袭等状况严重，在最重要的毕业设计中，甚至出现在网上买毕设的情况，偶有不愿同流合污者，也往往受到他人耻笑。这种氛围导致了学生往往不以抄袭为耻，养成了一种扭曲的价值观。在升入研究生阶段后，由这种价值观带来的学术不端行为也就不出人意料了。</p>
<p>以上现象的一种本质原因是现在处于一个快节奏、娱乐化的时代，即使大学校园本应是沉心做学术的地方，也难免受到浮躁社会风气的影响，最终导致了研究者的急功近利。而且，学术不端的现象以及这些原因也不是国内独有，世界上各国都存在，国外的学术不端现象爆发也比较频繁。这有待于全人类的共同进步和住房、医疗、教育、养老等基本社会资源问题的妥善解决。也许大家生存压力小一点，浮躁之风能压得住一点。</p>
<h3 id="22-内因">2.2 内因</h3>
<p>内因主要是研究者主体修养不高，价值观出现了问题。以金钱、权势、名利等为导向的社会价值观导致了人们普遍急功近利。论语讲，“道之以政，齐之以刑，民免而无耻。道之以德，齐之以礼，有耻且格。”政令与刑罚只能约束人们的行为，使人不敢犯事，何况现有法则还不完善。只有用道德和礼仪来规范，才能使人们从心底认同，从而从根源上避免。现在主要是在道德修养方面的教育不够，大学以前的教育，对这方面的重视程度不够，小学的思想品德和初高中的政治课并不受重视，而家长的受教育程度千差万别，难以引导青少年形成正确的三观。到了大学之后，由于专业的不同，这方面的教育进一步弱化，大学的政治课往往和个人修养方向偏离较远，然而这几年正是学生接触更广阔的世界，三观养成的核心时期，在这方面教育不受重视的情况下，因社会功利主义思潮影响，学生难以养成好的学术品格和修养，导致了进一步深造产生的违反学术规范的行为。</p>
<p>学生对外在的诱惑也难以抵制。随着社会的进步，为了满足人们的精神生活需求，越来越多的产品被生产出来。比如大量的游戏、小说、电视剧等等，在现有科技产品（电脑、手机等）的帮助下，部分学生难以抵御它们的诱惑，从而投入大量时间和精力，导致学业荒废，在面临作业、考试等硬性要求时，匆忙补救，又再次无法抵御抄袭等手段的诱惑，从而走向不归之路。</p>
<p>在科研过程中，沉闷烦躁的文献阅读阶段，迟迟得不到可用数据的实验阶段，往往挑战着研究者的心理承受能力，一念之差，就很有可能做出篡改数据或抄袭的行为。而如果没有严谨踏实的态度，在写作和实验过程中又很有可能无意识地犯下各种错误，因此，行为习惯、态度和心理承受能力也是一个重要的影响因素。</p>
<h2 id="3坚守学术道德">3.坚守学术道德</h2>
<p>首先应该提高自身道德修养。受学校教育及耳濡目染，我们应养成面对学术不端事件的正确观念，在历来的学术不端事件中，总有人对违规者持支持态度，典型的如“现在社会普遍就是这样，所以这么做没错”，“别人都这么干，我这么干怎么了”这种思想，我们应清晰意识到此类观念的错误之处，养成正确的价值观，因意识对行动具有主观能动性，唯有在意识上保持正确，我们才可能拥有正确的行为。要积极进行个人良好修养的培育，研究生依然处于三观形成的重要时期，我们需要主动的学习中外文化中好的部分，去伪存真，提高个人修养，树立道德底线。中国传统文化中，对个人修养极为看重，士子求学，《大学》是必读经典，何谓大学，即大人之学，“大学之道，在明明德，在亲民，在至于至善。”在由学生向社会，由青年向成人转变的阶段，应明确良好的道德修养是怎样的，要能够弃恶从善，努力达到更高的道德境界，学生需要主动地学习，才能在面临是非时做出正确选择。</p>
<p>其次，要培养细致认真的态度。在实验过程中，认真能够保证不会导致无意识的出错，而把出错的结果作为成果，在论文写作的过程中，认真则能保证文章逻辑的严密和行文的水平。当然，也需要能沉的下心，研究是一个长期的过程，即使短时间拿不出结果，也不应急躁，更不应去寻求旁门左道，从而违反学术道德和规范。而要沉下心就要我们有一个明确的目标，《大学》讲，“知至而后有定，定而后能静，静而后能安，安而后能虑，虑而后能得”，只有有一个明确的目标，才能沉得下心去做事，最终才能得到好的结果。</p>
<p>还需要一些细节的行为，比如，拒绝买论文的行为，拒绝擅自使用别人的成果而不进行标注，大部分行为都由国家或学校进行了规范，我们要注意不要违反。而在一些不完善的地方，比如把别人的程序当作自己写的，孰知开源不等于抄袭，还有不要完全依赖导师，导师有指导的责任，但不能因此完全依赖导师。不能急功近利，研究生阶段培养的是研究的能力，即使短期出不了成果，也不应着急。有时候有学长学姐或导师的先期成果做参考，模仿的过程很容易有很大收获，但要注意尺度，不要无意识地将这些工作当作自己的工作，而且人在看到参考答案后，思维很难跳出这个思路，所以要学会自己仔细认真的思考，而不是一开始就看着“答案”。这种参考有时候还会涉及到导师的工作，比如导师作为评委评阅的别人的工作，往往交由学生阅读提升眼界，而这些工作很多都还处于未发表状态，我们要严格遵守学术准则，不剽窃不泄露他人成果。</p>
<p>另外，对自身的严格要求不代表完全脱离环境，不代表可以帮助别人违反这些要求。在自己“进度良好”或有能力的情况下，不应该为了利益去做如代写论文等程度的写手，这也是违反学术道德的行为。同时，要相互进行监督，在自己的同学流露出这样的想法时，要及时进行劝阻，抑制住思想的苗头，以免出现具体的行动，万不可碍于同学间的“友好关系”，对此思想予以默认，甚至进行怂恿，很有可能会导致对方出现相关违反学术道德的行为。最后，虽然学校的导师都能以身作则，但是由于学生毕业与导师相关，某些不努力的学生很有可能在最后期限都无法拿出足够的工作，这种情况有些导师只能给予援助，一方面，学生要持续努力，学制扩展到三年的情况下，研究时间应该足够得到能够毕业的成果，所以要明确自己的职责，不要直到最后才依赖导师。另一方面，导师也不应对这种行为纵容，否则，也是对其它学生的不公平。</p>
<p>研究生阶段相关的学术道德问题，依赖于学生、导师、学校、同学等各方面的共同努力，研究者追寻真理的道路需要我们尊重知识，需要我们心存敬畏，人类社会的进步依赖的是一代代人孜孜不倦地探索，而不是伪造与抄袭。人皆有向善之心，即使社会浮躁至此，大家还是更向往真善美，所以，还是不要成为自己所讨厌的人吧。</p>
<h2 id="参考资料">参考资料</h2>
<p>[1]  百度百科. 翟天临学术门</p>
<p>[2]  知乎问答. 为什么翟天临博士毕业了，但是却没有公开发表的论文？</p>
<p>[3]  澎湃新闻. 翟天临事件全记录</p>
<p>[4]  北京大学官方微博. 关于招募翟天临为博士后的调查说明</p>
<p>[5]  百度百科. 韩春雨撤稿事件</p>
<p>[6]  百度百科. 西交大六君子事件</p>
]]></description></item><item><title>Ethereum Classic</title><link>https://shuzang.github.io/ethereum-classic/</link><pubDate>Wed, 16 Jan 2019 10:48:00 +0800</pubDate><author>作者</author><guid>https://shuzang.github.io/ethereum-classic/</guid><description><![CDATA[<p>最近ETC遭受疑似51%攻击的影响很大，虽然最后的结果还没出来，仍不确定是真的遭受了51%攻击，还是之前官方所称的ASIC矿机测试带来的问题。但我们现在默认以前一种情况分析。</p>
<p>有<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MTE1NDk2Mg==&amp;mid=2247491744&amp;idx=1&amp;sn=a425dae6bb7e083110b3150b758a3131&amp;chksm=fc7fbe5dcb08374b4459ad93a783beeeff705939b312ca20f3f9d3e70af97effa596e38d7854&amp;mpshare=1&amp;scene=23&amp;srcid=0115yOkGBCrn5L7SENkeTO5r#rd" target="_blank" rel="noopener noreffer">文章</a>分析称造成该攻击的直接原因是“ETC市值下降，网络算力萎缩，使攻击者能较容易地通过租赁算力的方式发起攻击”。同时究其本质是PoW共识算法面临的风险。给出的建议包括：</p>
<ul>
<li>立刻抛弃PoW，改为PoS</li>
<li>构建于其它网络之上（ERC20）</li>
<li>使用Interchain linking</li>
</ul>
<p>所以我们还就算力问题来看这件事。首先需要明白ETC并不是以太坊，而是“以太坊经典”，ETH才是以太坊，两者的区别在于</p>
<ul>
<li>ETH是Ethereum，正式的以太坊，市值第二大币种</li>
<li>ETC是Ethereum Classic，以太坊经典，The DAO事件后以太坊硬分叉的产物</li>
</ul>
<h3 id="the-dao事件">The DAO事件</h3>
<p>DAO全称是Decentralized Autonomous Organization，即“去中心化的自治组织”, 本质就是众筹。而 The DAO则是其中最大的一个，被誉为“DAO之母”，The DAO筹集到了1170万以太币（价值约2.45亿美元），并创造了众筹历史之最。</p>
<p>2016年4月30日，The DAO上线开始为期28天的全球众筹；</p>
<p>2016年5月10日，10天时间融得以太币的价值已达到3400万美元；</p>
<p>2016年5月15日，众筹金额超过1亿美元；</p>
<p>2016年5月28日，众筹结束，融得超过1150万个以太币，相当于超过1.5亿美元价值，成为全球历史上最大金额众筹项目。同日，The DAO开始在各大数字货币交易所进行开放交易；</p>
<p>2016年6月9日，以太坊开发人员Peter Vessenes指出The DAO存在递归调用漏洞；</p>
<p>2016年6月14日，修复方案被提交，等到The DAO成员的审核；</p>
<p>2016年6月16日，递归调用问题再次被提及；</p>
<p>2016年6月17日，黑客发起针对The DAO智能合约多个漏洞的攻击，其中也包含了递归调用漏洞，并向一个匿名地址转移了3600万个以太币，几乎占据了The DAO众筹总量1150个的三分之一。受制于The DAO的28天锁定期原则，黑客需要等到7月14日才能对这部分资金进行转移。当天以太坊停止了对所有交易的验证，此行为被社区诟病为“中心化”干涉，违背区块链本意；同时以太币币价大跌，一举从145元人民币跌落至68元人民币。</p>
<p>2016年6月18日，开放交易验证后，社区号召大家通过发送大量垃圾交易阻塞交易验证的形式减缓黑客的继续偷盗；同时白帽通过使用与黑客同样的方法将剩余2/3未被盗取资金转移到安全账户；</p>
<p>2016年6月24日，以太坊社区提交了软分叉提案，希望通过阻止所有人从The DAO中提取资金，为找回被盗资金争取时间；</p>
<p>2016年6月28日，Felix Lange指出软分叉提案存在DoS攻击风险，能够让黑客伪造gas，并通过广播大量无效却标有高价gas的智能合约，吸引矿工验证它们，从而驱使整个区块不能处理真实有效的交易；以太币币价从逐渐回升到的96元人民币再次下跌至76元，并进入下跌通道。</p>
<p>2016年6月30日，以太坊创始人Vitalik Buterin提出硬分叉设想；</p>
<p>2016年7月15日，具体硬分叉方案公布，建立退币合约，但7月21日之后黑客将可以进一步通过分离创造子The DAO，造成所盗取资金不被退币合约影响。因此7月21日将成为硬分叉执行的最终期限。</p>
<p>2016年7月21日，超过<code>85%</code>的算力支持硬分叉，以太坊硬分叉成功。</p>
<h3 id="etc的诞生">ETC的诞生</h3>
<p>关于The DAO事件，有人认为</p>
<blockquote>
<p>被盗是因为这个项目存在漏洞的原因，根本就不是以太币的事，甚至跟以太币压根就没什么关系。可是这个项目（THE DAO）是以太坊基金会和 V 神这些核心人员参与的，他们自己的币被盗了当然不能就这样算了，所以搞了一个硬分叉，把被盗的币找了回来并且宣布硬分叉之后的 ETH 才是真正的以太币，分叉之前的那些币都不算数了，那么挖矿的矿工们也需要使用升级后的挖矿程序在崭新的一条链上挖矿。</p>
</blockquote>
<p>不管这种想法如何，最终的结果都是ETC成了被抛弃者，但它为什么没有消失呢？</p>
<p>从经济效益上看，矿工在旧链上挖出的 “旧版” 以太币几乎没有任何价值，不仅在交易所里无法交易，而且因为旧链生死未卜，没有人愿意担风险买入旧版币。矿工没有了经济来源，旧链消失也只是时间问题了。</p>
<p>之前在其他的区块链上也出现过硬分叉的情况，当时绝大多数矿工都切换到新链上，旧链也就自动消亡了。可这次以太坊硬分叉却不同，由于存在分歧，有一部分矿工还继续维持着旧链（在旧链、旧的挖矿程序上维持算力），因此旧链并未即刻消失，还在顽强地活着。</p>
<p>这些人拥有坚定信仰、他们认为不能为了一己私利就随意的篡改代码（指硬分叉事件），代码既是法律、一旦生效任何人（包括创始人和以太坊基金会）也没有权利去更改它。 这些人自称是坚定的去中心化实践者，宁可影响收益、也不愿意违背自己的信仰。</p>
<p>就在旧链风雨飘摇之际，全球最大的以太坊交易平台 Poloniex(P 网)率先地宣布开始交易旧版以太币。为和新版以太币 ETH 区别，旧币代号为 ETC(EthereumClassic，经典以太坊)。ETC 由此具有了流通价值，因为价格极低，有愿意冒险的投资 (机) 人买入，矿工们的生计得以为继。后来，相继有更多的交易所开始支持ETC的交易。</p>
<p>ETC（以太经典）从此顽强的活了下来。</p>
<h3 id="etc的问题">ETC的问题</h3>
<p>因为 ETC 本身就是勉强活下来的，上交易所之后价格也是非常低的，拥有 ETH 的人也同时拥有同等的 ETC，而支持 ETH 的人（手里拥有大量 ETH，比如以太坊基金会）却不断的抛售自己的 ETC，来维护 ETH 的地位。</p>
<p>而另一部分人始终认为 ETC 才是真正的去中心化产物，所以坚持购买 ETC，所以就造成了如今拥有两个以太币（以太坊和以太经典）的这种局面。由于以太币的创始人 V 神是坚定支持 ETH 的，并且 ETH 团队有很多强力的合作伙伴，而 ETC 虽然代码和 ETH 相同、但是由于没有一个强力的团队（也可以说没有强大的背后组织）去做技术推广、以及各种宣传，种种原因导致目前 ETH 和 ETC 差价很大。</p>
<p>以太坊最终的目标一直都是PoS，PoW只是过渡，作为如今的以太坊的ETH自然是朝着这个目标迈进。而 ETC 则表明，永远是 POW 机制，永远都是由矿机挖矿产生，这样来说更加公平、不会造成较大的贫富差距。并且创始人自己也需要去挖矿才能得到币。</p>
<p>目前使用 ETH 当智能合约平台的项目非常多（这也是 ETH 价格高的原因之一），背后的技术团队支持让整个系统更加稳定，拥有众多的用户和合作伙伴组成庞大的生态圈。而目前使用 ETC 的项目则寥寥无几。</p>
<p>以太坊初期就确定了通过四个阶段，即 Frontier（前沿）、Homestead（家园）、Metropolis（大都会）和Serenity（宁静）达到PoS，目前处于第三阶段大都会。基于大都会的重要性（切换到最终的宁静之前的最后一个阶段），拥有庞大的更新数量和大量特性，以太坊核心社区决定分两阶段实现，即“拜占庭”和“君士坦丁堡”。2019年1月11号，以太坊发布了君士坦丁堡升级公告，定于2019年1月16号进行升级，但由于发现的漏洞，今天，即2019年1月16日，进行了安全警告，推迟了君士坦丁堡升级。</p>
<p>尽管困难重重，ETH仍在坚定的向前迈进，而ETC则在坚持着自己的PoW的理念。不过目前人们普遍认为的物联网领域的区块链竞争者，包括ETC，EOS，IOTA。主要是基于它们在微交易方面的优势，但具体的适用性还不是很清楚。</p>
<h3 id="攻击事件分析">攻击事件分析</h3>
<p>事实上，发展到矿池挖矿阶段后，比特币也曾面临过某个矿池接近50%算力的情况，当时是部分矿工发现这个问题然后自行离开该矿池从而解决的。</p>
<p>关于本次核心的算力问题。</p>
<p>Ethereum目前兑换比例为1 ETH=$120.97 USD，算力大小为187.875 Thash/s，预计24小时内增长<code>1.08%</code></p>
<p>Ethereum Classic目前兑换比例为1 ETC=$4.22 USD，算力大小为8.832 Thash/s，预计24小时内降低<code>1.92%</code></p>
<p>两者的历史算力变化如下图</p>
<p></p>
<p>PoW需要挖矿，挖矿的本质是哈希运算，而每秒能做多少次哈希运算，即hash/s，就是算力的单位。算力每隔千位划为一个单位，最小单位 H=1次</p>
<p>1000H = 1K    1000K = 1G    1000G = 1T    1000T = 1P    1000P=1E</p>
<p>比特币目前的算力在E级别，ETC和ETH都在T级别。</p>
<h3 id="结论">结论</h3>
<p>所以，当前ETH的价格在ETC的30倍，算力大概在ETC的20倍，如果直接原因是算力萎缩的话，暂时不用担心ETH的问题，甚至，由于ETC和ETH的特殊关系，从ETC撤出来的算力很大概率会投入ETH。</p>
<p>从价格上看，ETH虽然最近有所下落，但基于其历史表现，应仍能源源不断地刺激新的算力加入，拥有强大的生命力。</p>
<p>技术方面，致力于稳步升级的ETH，拥有完善的社区和开发团队，我仍然对其充满信心。</p>
]]></description></item></channel></rss>